<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>缄默之语</title>
  <subtitle>We&#39;ll meet again if fate allows</subtitle>
  <link href="/blog/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://urz.one/blog/"/>
  <updated>2019-12-31T13:57:29.000Z</updated>
  <id>https://urz.one/blog/</id>
  
  <author>
    <name>XiaO</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>2019 年终总结</title>
    <link href="https://urz.one/blog/191231/"/>
    <id>https://urz.one/blog/191231/</id>
    <published>2019-12-30T23:00:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-31T13:57:29.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><span itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject"><img itemprop="url image" src="https://i.loli.net/2019/12/26/Eq7GZwKTNfebxPy.jpg" class="full-image" alt="blog-20191231" title="香椿色 2019"><meta itemprop="width" content="auto"><meta itemprop="height" content="auto"></span>
<a id="more"></a>  
<ul>
<li>二月：<ul>
<li>我越来越清楚，记录的目的，其实只是为了遗忘。本质上来说，这和提前进入老年痴呆并没有多少区别。只不过，一个是主观愿望，一个是别无选择。</li>
<li>可能所有艺术形式的终极趋向都是死亡。死亡并不意味着结束，而是一种存在。— 再听高级动物。</li>
</ul>
</li>
<li>三月：<ul>
<li>从来没有想过，自己会如此地怀念那个早已远去的八零年代，就仿佛怀念自己的生活一般，即使那些时光里的记忆已然并不真切，更何况真正属于我的交错也少得可怜。倘若时光倒回的话，我真想知道，父母那一代人，他们的青春到底是怎么样的。</li>
<li>“我可以走了吗，别低头不说话 “。就像这楼间的风，穿越时空的达到，它们轻柔地拂过你的脸庞。</li>
</ul>
</li>
<li>四月：<ul>
<li>总把故乡作他乡的后果便是，你再也吃不了的辣，你再也喝不了的酒，你再也入不了的眠，以及，你再也掉不下的泪。</li>
<li>西燕飞过的春天，你又开始了思念。</li>
</ul>
</li>
<li>五月：<ul>
<li>五月的风，趴在墙头。它狰狞地嘶吼，似乎要震碎，我所有的梦。</li>
<li>你看，天上的那片云，飘着，好软。像不像我们的从前？</li>
</ul>
</li>
<li>六月：<ul>
<li>偶然发现，身份证上的地址还是龙眠大道，这很好。</li>
<li>『如果有一天我变成了树先生的样子，那么请递给我一支烟。』</li>
</ul>
</li>
<li>七月：<ul>
<li>回想起來，可能每個人的一生中，都會遇到一些黯淡的時光，甚至是至黯時刻吧。感謝生命中陪我一起走過這些慘淡日子的人兒，此生就一次，來世如何並不可知，感謝。</li>
<li>『你身上一定有能让你发光的东西，那是你自己的节奏，那是你与众不同的东西，那是你自己的路，你必须自己走，才能找到出口。』</li>
</ul>
</li>
<li>八月：<ul>
<li>恰如木心先生所說：“生命是時時刻刻不知如何是好。”</li>
<li>“默默的，你卻不肯說。只是尋找一種解脫。” — 晚風。</li>
</ul>
</li>
<li>九月：<ul>
<li>昨晚做了个梦，他们说，当你梦到一个人的时候，其实是他们在和自己告别。我在想，这是真的吗？</li>
<li>昨晚做了个梦，回乡的路好长。— 关于我们这一代的挣扎。</li>
</ul>
</li>
<li>十月：<ul>
<li>也许，回头我们会发现，所有的等待都是值得的。— 於心安處是吾乡。</li>
<li>Naples.</li>
<li>请保持你的愤怒。— 记录重又想起李志消失的日子。</li>
</ul>
</li>
<li>十一月：<ul>
<li>绝命毒师系列、蓝血星人系列、血色浪漫系列、香椿之恋系列……</li>
<li>这米吧，其实还是不一样的。有的适合做米饭，有的适合熬成粥，有的呢，可能什么都不适合。— 熬粥记。</li>
</ul>
</li>
<li>十二月：<ul>
<li>多年以后，我似乎明白了照片的意义。其实看来，自己走过的每一段路，留下的似乎也只有那些平面的色彩了。</li>
<li>Offline.</li>
</ul>
</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;span itemprop=&quot;image&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;&lt;img itemprop=&quot;url image&quot; src=&quot;https://i.loli.net/2019/12/26/Eq7GZwKTNfebxPy.jpg&quot; class=&quot;full-image&quot; alt=&quot;blog-20191231&quot; title=&quot;香椿色 2019&quot;&gt;&lt;meta itemprop=&quot;width&quot; content=&quot;auto&quot;&gt;&lt;meta itemprop=&quot;height&quot; content=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/span&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Records" scheme="https://urz.one/blog/categories/Records/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>“别了，狗 ri 的科研”</title>
    <link href="https://urz.one/blog/190919/"/>
    <id>https://urz.one/blog/190919/</id>
    <published>2019-09-19T18:23:21.000Z</published>
    <updated>2019-12-23T20:49:59.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>写下这么一个题目，我自己都震惊了。<br>作为一个有二十年教龄的老教师，我实在不想这么粗鲁。<br>可我已经忍它很多年了，快要被它憋死了，姑且就这么粗俗一回吧。</p>
<a id="more"></a>
<h2 id="关于项目申请"><a href="#关于项目申请" class="headerlink" title="关于项目申请"></a>关于项目申请</h2><h3 id="持久的失败"><a href="#持久的失败" class="headerlink" title="持久的失败"></a>持久的失败</h3><p>从第一次申请国家自然科学基金了到现在，已经 10 年了。10 年，国家领导已经换了两届，10 年，持久的抗日战争早已经胜利。而我，什么希望也没有看到。尽管结果一切都在意料之中，但当一次又一次不予资助的通知把我残存的科研希望撕得七零八落，我出离愤怒了。几乎每次都一样的评议结果：三个评议人，两个建议资助，一个持否定态度。“第几次啦？为什么每次的每次都是两个唱红脸，一个唱白脸？从统计学角度，三十次评语，有二十次赞成，那也是绝对大多数啊。”我轻轻的嘀咕着。</p>
<p>一旁的妻子，冷不丁给我来了一句：“要是都给你不好的意见，你早就死心了，不吊吊你的胃口，有多少人会陪他们玩？”我瞬间石化！真是一语点醒梦中人！而我一直在傻傻地充当着这么一个不光彩配角，十年来竟然毫不知晓。其实我何尝不知道这些，只不过从来不肯真的相信罢了，心底总残存那么一点点理想主义色彩。从事科学研究工作算来也有十五年啦，很早就有人告诉我，要拿国家自然科学基金，一定要多去参加学术会议，多结识一些圈子里的人，本子的好坏起不了决定性作用。可我依然坚信，或许国家自然科学基金真的是公开公正公平的呢？正如他标榜的那样！</p>
<p>直到现在，我终于彻底明白，国家自然科学基金是所有基金项目中，婊子做得最好，牌坊也立得最高的（其他省部基金大都明码标价，拿到以后反馈多少是有行规得，犹如街头妓女，但至少不会立太高的牌坊）！我问过一些拿到过基金（不含青年基金）的同行，也无不有此感慨。</p>
<h3 id="关于圈子"><a href="#关于圈子" class="headerlink" title="关于圈子"></a>关于圈子</h3><p>国家自然科学基金在发榜之前，拿到项目的其实都早已知道结果，他们从何得知？！入圈子是业内的潜规则，圈子里的人好相互照应。每年项目送审前，圈子内电话满天飞，“项目到你这里的话，照应照应”“嗯，好的，一定给优先，我的到你这，也照应照应。”“喂，你的本子发我这里来了，我给了特优。”“那个谁的本子，是以前帮过我的人，照顾一下”如此等等。</p>
<p>我从不入哪个圈子，我孤身一人从南方来到北方，是指望靠自己开创一片天地。然而，不入圈子就早已经注定了，怎么申报都是白费心机。一个本子要找你的麻烦，是很容易的事，随便哪一条莫须有的缺点，都可以置你于死地。而你，连申辩的权利也没有，这就是国家基金的评审规则。曾经早就有人告诉我，没有拿到基金，评语再怎么弱智，也不要去申辩，申辩不会给你带来任何结果的改变，只会造成负面影响，除非你是某某大牛的什么人！</p>
<p>而我居然曾经傻傻地给国家基金委发过去两次申辩意见。这种奇葩的不可申辩的通讯评议制度，有何公正可言？！他只是告诉你，你必须入圈子，进了圈子，你照顾我，我照顾你，评语不就是一句话的事吗。尽管我什么圈子里的人也不是，我什么基金也没拿到过，我什么也不懂，但我 10 年前就评审过国家自然科学基金，细节不便说。只不过写意见之前，已经定好了谁该否定，谁该肯定！其实，这件事也让我明白，自己一年又一年，辛辛苦苦写了又写的申请书，指不定会落在哪个日理万机的“老板”手上，他怎么可能有时间好好看你的本子，他只需要瞄一下，本子是不是圈内人的，是不是打过招呼的，你的多少年的心血，在他那里屁也不是。</p>
<p>基金委项目流动主任，历来是一个香饽饽，单位也都会力推自己人去。可是看看招聘条件吧，一般要求博士学位，高级职称。流动期间，基金委每月发 2000-3000 元津贴，原单位津贴取消，就这工资水平为什么还这么多人挤破头皮想去。因为谁都清楚，流动一下，你就已经是圈子里的红人啦，以后申请基金那都是手到擒来的事了。</p>
<h3 id="关于学科评审"><a href="#关于学科评审" class="headerlink" title="关于学科评审"></a>关于学科评审</h3><p>我们面对这么一个通讯高度发达的时代，本可以很多事情可以真正做到公开与公正。而有人偏偏不想这么干，因为这必然损害到某些人的既得利益。假设，基金委信任通讯评议结果，那么，学科评审究竟是为什么而设。如果，信任通讯评议结果，直接让每个通讯评审人打分，每个申请得分相加，按序排列，完全可以由计算机完成这些工作，减少人为干扰因素。这么多年来一直有人提这个，为什么不实行？通讯评议过后，实际上大部分申请书的结果都是可以操作的，只有少部分，每年大约能有3%的申请书，在 3 个通讯评议人（有的学科组是 5 个）那里都给优先资助的就算好的了，这部分属于直接上，学科评审不加干涉。但资助率每年约在 16～18%，剩下的，学科评审就是关键了，可以想象，学科组可操作的空间和权利！有了权力，就有了权力寻租的空间，大概这就是不取消学科评审的原因吧。也因此，跑项目，成为了科研体系内一道靓丽的风景线！单位跑，团队跑，个人跑，八仙过海，各显神通，跑得目前的科研氛围乌烟瘴气，没有一块净土。</p>
<h3 id="关于省部基金"><a href="#关于省部基金" class="headerlink" title="关于省部基金"></a>关于省部基金</h3><p>除了国家基金，其他省部级基金同样没有公平可言，就拿天津市自然科学基金来说吧，除非你是天大或者南开的老师，否则，要拿到它并不比拿国家基金容易。对于我们一般的学校，全校每年拿到 3、5 个课题就算好的，比例比国家自然基金还低很多倍。对于这种衙门式的基金，没有人帮忙无异于白日做梦。我们学校做得还算比较开明，每年都把省部基金申报指标下到各个院系，由院系答辩之后推选出上报的项目。我有幸在理学院曾经两次以答辩排序第一上报，上报之后，有人就跟我说了，你找人了吗，没找人没戏的，一般要申报前一年打好招呼的！我只能呵呵呵了，一来我没人可找，二来我也试着托别人找过，但高达 25-30% 课题经费反馈而且还不能打保票。彼时，我生活都很拮据，哪里还有这么一笔现钱来做这种风险投资？因此，两次我都不知道评审的结果，因为从来也就没有评审的意见反馈过给我。没有操作就没有结果，这就是现实！此后，天津市自然科学基金每年依然如故地发布申请指南，但我连瞧它一眼的兴趣也没有，不就一妓女么！</p>
<h2 id="关于科研经费"><a href="#关于科研经费" class="headerlink" title="关于科研经费"></a>关于科研经费</h2><h3 id="面上项目真的需要-80-万吗？"><a href="#面上项目真的需要-80-万吗？" class="headerlink" title="面上项目真的需要 80 万吗？"></a>面上项目真的需要 80 万吗？</h3><p>提出国家自然科学基金面上项目经费提高到均项 80 万元的那些人，绝对是祸国殃民的主。每年写课题经费预算时，成了我的一大难题，一直在纳闷，一个面上项目真的需要那么多钱？该怎么编才能花完这么多钱？我从均项20 万一直写到均项 80 万，这几年化工试剂一直是降价的呀，为什么经费反而暴涨，是我们国家太有钱了么！有幸拿到课题的同行，也经常发出得意的抱怨，唉，我这还操心多少多少万没花完呢。于是，在大学里，每天都能看到，教授们怎么想办法弄发票把项目经费报出来，有的专门委托研究生负责报销工作。</p>
<p>是呀，这么多的钱，要报出来也算是一项比较大的工程。试想，如果都用来买试剂的话，用一个价格适中的试剂，使用较广泛的溶剂来算算：无水乙醇，市场价含运费2.5元/公斤，可以买下 320000 公斤。试剂应该是项目研究最大开支，也许有人会说，我用都是进口试剂，好几百元一克呢，那么我请问你，你做这种研究意义何在？给外国试剂公司创造利润吗？面上项目支持的不应该是这种攻坚克难的项目，面上项目本来就应该面向大众，研究一些最基本的科学问题，或者解决最基本的一些应用技术问题，目的应该是降低生产力的成本。不排除确实有些前沿项目需要使用高端试剂，但国家专门有这方面经费支出，863，973，创新团队，杰出青年基金，重点基金等大项目有的是。或者还有人会说，我的实验测试费很贵的，80 万真的不够用。拉倒吧，骗一骗业外人可以，做过科研的谁不清楚，大型仪器本来就掌握在你们能拿到项目的圈子里的人手上，对于需要使用某一特殊仪器的非圈子里的人，你们要价确实比较狠。对于本来就是圈子里的人，一个电话就可以解决，一分钱也可以不要，因为你也可能有用到他的仪器的时候。还有人会说，我的人工费很贵呀，我给研究生开的工资很高，那么请问项目经费是用来发工资的么？而且，真正的人工费，大部分也不是真的用在研究生工资上了，而是用在课题鉴定，研究生答辩等互相包红包上了吧。</p>
<h3 id="关于平均科研经费"><a href="#关于平均科研经费" class="headerlink" title="关于平均科研经费"></a>关于平均科研经费</h3><p>科研经费腐败的丑闻屡发，除了个人原因之外，课题经费的无序发放绝对是一大诱因。我们来看看 2014 年度全国各高校科研经费情况（数据引自<a href="http://www.bioon.com/trends/news/615171.shtml），2014" target="_blank" rel="external">http://www.bioon.com/trends/news/615171.shtml），2014</a> 年度全国有 227 所高校科研经费超过亿元（多么惊人的数字，我们国家多么的舍得科研花费）。平均每位老师年度科研经费超过 50 万元的高校 17 所，这么多白花花的银子，你们大学老师怎么还天天哭穷呢！就连我所在的学校人均科研经费也达 12 万元，但是，依然只是平均，数据统计就怕平均二字！</p>
<p>实际的情况是，我和我身边大多数同事很多年都没有一分科研经费到帐。在大学里，真正科研经费充足的老师是不多的，大量的钱只集中在少数人身上，而这些人往往身兼行政要职，根本没有时间进行科研工作，于是在他们手下便有了二老板三老板。有的研究生好不容易报上了很有名的导师，但之后他会抱怨说，我甚至一年都没见过我的大老板。是啊，大老板也忙啊，既要忙于处理政务，又要忙于各方应酬，还要忙于跑项目，争取更多的经费，底下要养那么多人呢，岂是学生轻易见得到的？</p>
<p>于是，在大学里，形成了科研经费高度集中的奇怪现象，有钱的越来越有钱，钱能生钱，在那个地方被淋漓尽致地表现出来了。而没钱的，哪怕最基本的玻璃仪器也凑不起来，拿什么搞科研！于是，在大学里，还形成了另一种奇怪的现象，科研经费很多的大牛教授们，承担的教学任务很少，他们没有时间上课，也没有必要上课，能给学校带来科研经费就是最大的贡献了！真正奋斗在教学一线往往是青年教师和像我一样拿不到课题的副教授们。</p>
<p>千百年来“师者，传道，授业，解惑也”不知从何时已经更改为“师者，项目，课题，经费也”。</p>
<h2 id="关于SCI论文"><a href="#关于SCI论文" class="headerlink" title="关于SCI论文"></a>关于SCI论文</h2><p>项目到手了，还得结题！于是，论文成了高校的另一道风景。国家项目难拿，但结题却并不难，一般只要弄几篇论文就可以交差，就结题的成本来说，根本费不了多少钱，况且发表论文还有奖励的！说来惭愧，我没有得到过什么项目支持，但也发过十几篇SCI收录论文，完全自己写的。</p>
<p>可是我现在越来越反感写那些无聊的论文，为论文而做科研，简直无聊透顶。要造一篇论文，其实很容易：第一步，查文献；第二步，依照文献作某些方法或技术改进（是不是比原文献方法更好，天知道），各种数据测试，红外，紫外，XRD，扫描透射，先不管有没有用，数据拿到；第三步，罗列数据，自圆自说；第四步，起一个响亮的题目，网上投稿，一个月后，minorrevision，又一个月后，可能继续minor revision，依照论文评阅者提的问题，委婉地回答好了就 OK 了；第五步，submission accepted ；第六步，大概又过去两个月，submission published，万事大吉。</p>
<p>以上就是一篇SCI收录论文炮制的基本模式！我们国家近些年绝对是论文炮制大国，这跟目前的教育评价体系有密不可分的关系。2014 年，我国机构作者为第一作者的 SCI 论文共有23.51万篇，多么激动人心！可有多少论文是真正有价值的，天知道！记不得今年的是哪一天，我在办公室闲来无聊，突发奇想，想看看我校所发表论文的引用情况，以单位名称搜索（含第二单位，也就说其中有许多并不是我校所有权的），数量倒是真不少，2573 篇，我仔细数了一遍，被引频次大于或等于10（这就算是有人看了的论文了）的有248篇，占16.6%，大部分论文被引频次为0。用业内行话来说，其实绝大部分论文，发完也就发了，但几乎就是垃圾，看都没人看。我看了一下我发的第一作者的10来篇垃圾，还好，我的这些论文被引频次加起来居然超过了 200 次，也就是说，在我们这种一般学校，我的论文质量应该不在中下之列。然并 L，自己才知道这些论文有多没意思，为了多发，快发文章，本来可以写成一篇长论文的，非拆成 2-3 篇，发快讯；本来还没太弄明白需要进一步研究的，为了抢时间，先发出来再说。这种压力之下的科研，压力之下的论文，我自己事后再看，常常感觉恶心。我国从2007 年开始一跃成为论文制造大国，有多少垃圾的成份在里面？！</p>
<p>我自己还是 Chemical Communications, Macromolecular Rapid Communications, Materials Chemistry and Physics, European Polymer Journal, Canadian Journal of Chemistry, Chemical Engineering Journal，Catalysis Science &amp;Technology,<br>Composites Science and Technology, Polymer Chemistry 和 Polymer Bulletin 等国际期刊的审稿人。尽管审过不少稿，但大部分也是 made in china，考虑到民族情结，一般都会给 pass。</p>
<p>讲一件审稿中的笑话，你也许就对科研论文不会那么膜拜了。大概在两三年前，收到一篇审稿，是做一个聚合物与 CaO 的复合纳米材料。我很认真地看了其实验步骤，在大量（或许是 200ml）盐酸中，加入聚合物，然后加入少量（或许是0.1g）CaO。总之，反应不知道多少时间，接下来，各种表征，无一例外的都有CaO神奇的特征峰，而且无一例外地很清晰。我的个天，那是神马 CaO！我毫不客气地写下评语，你的 CaO 能在大量盐酸中存在，真是神的 CaO，我是人，看不懂，请你把论文送到神那里去审吧！做论文做到连最基本的一些化学原理都丢了，我不知道这种论文对社会有何贡献，每当我看到大量类似的垃圾论文，我仿佛看到，登载它们的一页页珍贵的纸张，以及倒下的一片片森林，还有留下的一片片沙漠！除此之外，我什么也没看到。这一次审稿经历让我对科研，对科研论文产生极度的恐惧感，长此以往，我不知道我们的科研精神将会被引向何方！</p>
<p>或许是我的论文确实有人看了，曾经，我居然两次收到国外学生求职的 CVs，大意是说看到我们课题组发的论文，觉得与自己的工作吻合，想来我研究组做博士后。收到这种求职简历，我才真正意识到，论文的影响原来可以这么大。我从来没有过什么研究组，所有第一作者或通讯联系人的论文，都是我自己做的实验，自己写的论文，自己投的稿。那纯粹只是为了满足自己科研工作量的要求而写的“垃圾论文”，因为它们没有任何原创性，也不是自己真正想要做的科研。只是为了多发、快发论文而找的当前研究热点，在别人研究的基础上，进行某些修修补补而已。换句话说，无非是在别人嚼过的甘蔗上，再咬上几口，索然无味。</p>
<p>我也曾经幻想自己好好做一些具有原创性的科研工作，现实的体制下，我能么？先不谈条件的不许可（在高校，如我等弄不到项目的劣等教师，科研条件自然上不去，有时连最基本的瓶瓶罐罐也满足不了，而高级别论文是要靠高大上的仪器设备才能完成的）。真正的科研，应该是允许我一年、三年甚至十年不发一篇论文，允许我甚至一辈子不发论文，因为探索性的东西，本身就可能一无所得。那样的话，职称怎么上，工资怎么涨？老婆孩子怎么养？所以，身在高校，我就不可能随心所欲，按自己的想法去做科研。你必须去做功利性的科研，发论文快的“科研”，顺应考核要求的“科研”。</p>
<p>这就是目前高校科研存在的普遍现象，我始终没明白这种急功近利的科研，它还是不是真正的科研？基于这些，我给两位求职者的回复大意是这么说的：第一，我没有资格带博士后（我连硕导都不是，尽管事实上已经带过几个硕士研究生，但因为没有科研经费，我硕导都算不上，又是这该死的科研经费！）；第二，我没有经费负担博士后的工资，所以只能拒绝你的好意。其实，还有第三（怕有损国格，我没有说），我做的东西都是“垃圾”，来了你会失望的。</p>
<h2 id="牢骚之外"><a href="#牢骚之外" class="headerlink" title="牢骚之外"></a>牢骚之外</h2><p>社会需要牢骚，更需要牢骚之外的意见或建议。牢骚的初衷都只是希望社会朝着更公平公正公开的方向发展，希望物尽其用、人尽其才，真正和谐地、可持续地朝着“幸福”的目标迈进。基于此，笔者根据这些年的经历，特提出以下一些建议：</p>
<h3 id="国家自然科学基金委可以休矣。"><a href="#国家自然科学基金委可以休矣。" class="headerlink" title="国家自然科学基金委可以休矣。"></a>国家自然科学基金委可以休矣。</h3><p>国家自然科学基金委从80年代运行到现在已近20年了，其做出的贡献，自有人大夸其夸，笔者不添花。由于其掌管的经费越来越多（这些钱每一分都是人民的血汗！），牵涉的利益关系越来越复杂。怎么样才能打破这种多年来盘根错节、根深蒂固的利益关系，最大限度发挥科研经费的效用，而不让经费过度集中在少数人身上，造成无谓的浪费。紧紧靠几句话，加强监督、信息公开是不可能办得到的，因为既得利益者们自有其老谋深算的应对策略。唯有撤消，一劳永逸。撤消之后，由人民代表大会选举一部分人大代表，另行成立科研基金监督委员会，对所有的科研经费进行监管。科研经费也没有必要分成N种资助计划（目前科研资助计划名目繁多，什么百人计划、千人计划、杰青、重大专项、863、973、面上、地区、联合基金……..），哪一分钱不都是人民的血汗！那么多的名目，造成了管理上更大的困难。而说白了，无论设多少种资助计划，钱依然是在那些既得利益者之间转，你帮我这个了，我帮你那个！</p>
<p>本来很简单的事情，弄得越复杂，好像才能越显出管理者的管理水平似的。其实，关于科研经费管理很好办，所有项目只需要划分为两类：面上项目和重大项目。面上项目，面向社会所有人员征集；重大项目申请者组织现场答辩，打分排名。面上项目经费每项20万元左右，20万元足够完成一个面上项目的工作。重大项目每项200万元左右，用于支持科研实力很强、技术要求很高的项目。</p>
<p>面上项目，连函评都没有必要了。目前所实现的函评制度，本身也什么意义，凡是做过国家基金的就可以评别人的本子，外行也可以评内行。一旦碰到内行而且做的方向跟你一致，你可能更惨，他可以随便找一条莫须有的理由毙了你，然后自己先按你的本子做起来了，你那可贵的想法完全为他所用，还有比这更糟糕的事吗！</p>
<p>以目前科研经费来看，完全可以做到：只要申请者有一定基础，就直接资助。目前，面上项目平均是80万每项，资助率大概在16–18%左右，如果降为20万每项，基本上原面上项目的经费就可以达到申请者每人一项。这种支持面扩大了4–5倍，其总体产生的效应，决不会比目前集中在少数人身上要差，可能要好很多倍。因为很多有想法、有志气的研究者都不喜欢去巴结权贵，而这些人的想法往往比某些权贵们要高明得多，只是缺少契机和经费而已。我经常看中央台10套的“我爱发明”的电视节目，里面许多农民做出来的科研成果，大学教授们都要自叹弗如，如果类似的人能获得资助，远比把钱投在看似高深莫测的，没有任何产出效益比的，一些天花乱坠的大学教授们的身上。在大学的教师之间流行一句话，真正想做些科研的，没有钱做，不真正搞科研的，钱花不完。这就是现实！如果面上项目能广施种子，其结果一定会遍地开花。，这条建议如果能够实施，基金的管理，也变得非常简单：只需要在网上跟踪项目进展就可以。获得项目支持的人，定期或不定期把与项目有关的成果在网上上传就行了，监管层只需要在网上就可以对项目进展情况了如指掌。获得过资助，但完成效果很差的，下次申报，可以限制。</p>
<h3 id="高校应该正本清源，重新认识高校的责任与任务，把培养学生放在第一位。"><a href="#高校应该正本清源，重新认识高校的责任与任务，把培养学生放在第一位。" class="headerlink" title="高校应该正本清源，重新认识高校的责任与任务，把培养学生放在第一位。"></a>高校应该正本清源，重新认识高校的责任与任务，把培养学生放在第一位。</h3><p>科研可以存在并且大力发展，但不要绑架所有的一线教师。建立一个可行的科研奖励制度，对科研做的好的老师进行适当的物质奖励，以鼓励创新。不宜把科研业绩与教师的工资挂钩，一旦挂钩，实际上已经形成了多重奖励！</p>
<p>教学应该放在首要位置，评价教师，应该回归教学为主导，科研为辅。鼓励教师大胆探索一些短期内可能难以见成效的研究，不给教师太大的压力，但尽量满足教师进行科研必须的一些条件。学校的资源应该建立一个公平利用的平台。目前，在高校，好的科研仪器、高大上的实验室往往都是随着权力进行分配的。谁有更大的权了，就有了支配更多资源的便利了，这也导致一些教师挖空心思巴结领导，弄个一官半职，然后给自己的科研创造条件。而我们这些啥也不是又不愿委屈自己的教师，结果就是，连独立的办公室或者实验室都没有。一旦你多带几个学生做实验，实验室连下脚的地方都没有了。一个独立的思考空间都没有，怎么搞科研？资源共享，说起来容易做起来不是那么回事。</p>
<p>重要的事情想再说一遍，高校究竟是干什么的！非要都去抢研究所的饭碗而忘记自己的本职吗？难道不应该让教学回归，以学生为本吗？！</p>
<h2 id="几点声明"><a href="#几点声明" class="headerlink" title="几点声明"></a>几点声明</h2><p>① 发这些牢骚，我不是针对我的工作单位天津科技大学的。这不是一两所学校的事，可怕的是全国大部分高校都存在这些问题。凭心而论，我的学校还算可以的，单位领导还都挺亲民的，只是我不上进而已。</p>
<p>② 本文所提到科研乱象，主要是指一般二本高校里的现象。不包括那些真正在做科研的单位和真正以科研为己任的可敬的科研工作者们。我曾经在两个 3A 级国家重点实验室学习过，也接触过不少真正的科研人，他们吃饭时想的是科研，睡觉时想的是科研，一天十几个小时呆在实验室，没有节假日。这些人是我国科研事业中的真正的脊梁！国家把研究经费交给他们，是完全可以放心的。</p>
<p>③ 由于本文讨论的是普遍现象，切勿对号入座！一旦对号，好像就说的是自己哟。</p>
<p>④ 我作别科研，作别的是那种为了聘任、为了业绩而做的科研，爱咋聘咋聘！我只想静静，静静地思考一下我自己想做的科研。</p>
<p>⑤ 如果可以，希望万能的朋友圈能让本人的牢骚被科研计划以及高校教育决策者们看到，还大学以“大学”为宗旨。</p>
<p>⑥ 我只是一个教师，一个应该以教育为己任的教师，一个应该对得起人民教师称号的教师而已！其他的，随他吧！</p>
<p>From 弗雷赛斯.<br>By anonymity. </p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;写下这么一个题目，我自己都震惊了。&lt;br&gt;作为一个有二十年教龄的老教师，我实在不想这么粗鲁。&lt;br&gt;可我已经忍它很多年了，快要被它憋死了，姑且就这么粗俗一回吧。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我开始或者已然失去了你</title>
    <link href="https://urz.one/blog/190915/"/>
    <id>https://urz.one/blog/190915/</id>
    <published>2019-09-15T18:23:21.000Z</published>
    <updated>2019-10-26T19:37:39.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>我感觉，我开始或者已然失去你了。就在刚才，在你说不知道的那个瞬间。</p>
<a id="more"></a>
<p>下午和方老师一起在村里晒太阳。方老师说，并不是所有的人都会那么想的，有些事情，可能别人并没有那么认为，而只有自己那么想；而有的时候， 自己没怎么想，但是对方却想多了。</p>
<p>这就导致了一个从认知到感受的个体差异，这种差异进一步造成的后果便是，同一件事情，对不同的人来说，他们的心理活动可能会截然不同。而人们往往会用自己的认知偏差去要求对方，总想把自己认为最好的给对方，并希望对方也用自己希望的方式来回应自己。可是，就如同这世界上不会有完全相同的两片叶子一样，这世界上又哪里来从思维模式到行为方式完全相同的两个人呢？</p>
<p>所以，这时候的一切就显得荒谬可笑而又不自知，如同盲人摸象一般，在自己的精神假象里满心期待地寻找着一个所谓的出口，想要寻得一种解脱。而现实却是，直到最后，看见镜子里一个遍体鳞伤连的身影以及一张自己都不认识的脸，扭动着身躯， 龇牙咧嘴地冲着自己咆哮，没有声音，一场哑剧。</p>
<p>然而，对一个悲观主义者来说，所有的满心期待，在哑剧的最后，又都只会有一个几乎类似的如同哑剧本身语音能力丧失的答案，“不知道”。所有的不知道又都只等同于否定，以至最后仅仅是看着镜子里的嘶吼，静默着，就只是静默着。</p>
<p>我并不能知道所有人在所有情感里的感受，大约只会觉得，他们就像一片情感的沙漠，每一粒沙子都是不同的，每个人的感受也是不一样的。而所有的沙子又都是相仿的，所有的感情堆积到最后又都是贫瘠的。这就显得更加荒谬而有意思了。或许在某个瞬间，每个人都认为自己是不同的，而当自己明白更多的时候，又看到，其实大多数人都是相仿的。总是在寻找一粒沙子，总是在逃离一粒沙子，最后也只是一粒沙子。这就如同所有情感里的约定，不过只是一种精神欺骗或者情绪麻醉，只是在那里，就是在那里，没有开始，也并不结束，只是在那里，只是一粒沙子。</p>
<p>所有的疼痛，量级都是一样的。不过不同的是，人和人所能承受的范围却不一定都在同一个区间。期待着，疼痛着，复复反反，不自知，亦没有终点。</p>
<p>所以，我终究，也只是我。可能，也幸好，我还是我了。</p>
<div id="aplayer3" class="aplayer" style="margin-bottom: 20px;"></div>
		<script>
			new APlayer({
				element: document.getElementById("aplayer3"),
				narrow: false,
				autoplay: false,
				showlrc: 0,
				music: {
					title: "凌晨三点",
					author: "陈硕子",
					url: "/blog/music/凌晨三点.mp3",
					pic: "/blog/music/default.jpg",
				}
			});
		</script>
<p>夜书<br>于 Z 村</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我感觉，我开始或者已然失去你了。就在刚才，在你说不知道的那个瞬间。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你在过去，思念在风里</title>
    <link href="https://urz.one/blog/190209/"/>
    <id>https://urz.one/blog/190209/</id>
    <published>2019-02-09T08:07:21.000Z</published>
    <updated>2019-02-11T10:03:40.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>我想，人终究是逃不出自己的过往的。那些发生过的曾经，都或深或浅地刻在了我们的心上，无论我们主观上是否愿意。</p>
<p>曾听一个朋友说，很喜欢莫奈的画。朋友在法国的时候，曾看到一位头发花白的老人，静静地面对着一幅画，两行泪就兀自下来了。我想，老人的举动，或因对画喜爱，或者因画思人，亦或者兼而有之吧。我自己也很喜欢莫奈的画，然而我很清楚地知道，我远没有被一幅画感动的能力，而只能用自己会被一段曲子感动的心情去理解老人对画的感动。<br><a id="more"></a><br>想起母亲说过的我小时候的一件事情，是关于听歌的。母亲说，一天中午，已经到了午饭时间，却迟迟不见我回家吃饭。 后来问起我去哪儿玩儿了，我说我又去偷听别人家放歌了。其实直到现在，关于这件事情，我也是一点印象都没有的，除了母亲口中简单的描述。</p>
<p>而我所记得的只是，小时候家里有一台收录机，差不多有一只小型烤箱那么大，一直放在老家的木柜上。我模糊地记得，母亲说，当时购买这台机器，也是和我以上的经历有关的。要知道，在那个时候，差不多的乡村，物资依旧是比较匮乏的。母亲说，我后来念中学的那个县城，在她和我爸结婚的时候，还全都是瓦片房屋，而且一间小二层都是没有的。</p>
<p>至于以上我如何用了“偷听”这个词，我也不知道。不过从后来小表妹的一段经历，或许能够理解一二。记得刚上幼儿园的小表妹，某天学会了一个新词——“非常”，然后她无论说什么，都会把”非常“加在她口中的那个“我”后面，而并不考虑其是否合适或者是否是她想要表达的意思。我想，我口中的那个“偷听”大抵也是出于相同的缘故吧，可能我实际想说的，也只是“听”这个意思。 而无意识地说出的“偷听”，则可能更多地成为了母亲关于我童年里这件事情的记忆点。</p>
<p>曾有人说，只有我们听不懂的歌曲才是在听歌。因为那些听懂的，其实大多都是自己的故事。﻿而当我们以一种回忆的姿态看那些过往的时候，好像都简单地称之为故事，轻描淡写，无关轻重，甚至可以是调侃。然而，我们也清楚，当他们真实发生的时候，其实可能更像是事故。</p>
<p>家访这种事情，我除了在电视里见过，它从来没有在我的生活里发生过。然而相反，每一年里但凡上学的那几个月，每个月母亲是必然会访一次学校的。有时候我在学校会碰到母亲，而更多的时候，我并不知道母亲来学校了。而无论我在学校是否遇见了母亲，母亲口中我在学校的表现就成了当天晚上的主要话题，而后我就很确定地知道，母亲今天又去过学校了。</p>
<p>母亲念书只念到高中。其实我现在都不知道，母亲是否高中毕业了。在我所听到过的家庭版本里，读书在她们那个年代，倒更像是一件很“随意”的事情。随意的不是想不想念书，而是对于作出念与不念这个决定本身的随意。</p>
<p>那个时候念高中并不是一件普及的事情，甚至能不能念初中也是需要考试选拔的。而母亲是附近几个村子里唯一考上高中的小孩儿。听外婆说，母亲念高中的时候，每天清晨是要走近两个小时的山路的。为了赶上早课，通常都是天还没亮就从家里出发了。而大多数时候，都是外婆送母亲去学校，然后自己一个人返回。有一次，好像是时间弄岔了，当外婆一个人沿着山路返回的时候，天依旧是漆黑的。外婆说，她当时自己都害怕起来了。</p>
<p>现在想来，母亲那个年代的生活，终究是远去了。我所能听到的，也只是一些差异或多或少家庭版本的故事，而它们，大抵也都刻在了母亲心底最青春的年代里了吧。</p>
<p>记得中学的一个寒假，母亲问我怎么现在很少听到我唱歌了，我已经忘了当时是怎么回答的了，甚至我都不记得自己是否曾在母亲面前唱过歌。而现在，我所听的都是没有词的曲子。可能只是因为，语言已经越来越无力了吧。</p>
<p>你在过去，思念在风里。</p>
<p>in Village Z</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我想，人终究是逃不出自己的过往的。那些发生过的曾经，都或深或浅地刻在了我们的心上，无论我们主观上是否愿意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾听一个朋友说，很喜欢莫奈的画。朋友在法国的时候，曾看到一位头发花白的老人，静静地面对着一幅画，两行泪就兀自下来了。我想，老人的举动，或因对画喜爱，或者因画思人，亦或者兼而有之吧。我自己也很喜欢莫奈的画，然而我很清楚地知道，我远没有被一幅画感动的能力，而只能用自己会被一段曲子感动的心情去理解老人对画的感动。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Memos" scheme="https://urz.one/blog/categories/Memos/"/>
    
    
      <category term="回忆" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
      <category term="母亲" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E6%AF%8D%E4%BA%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>化学药品的专利类型及专利布局点</title>
    <link href="https://urz.one/blog/190207/"/>
    <id>https://urz.one/blog/190207/</id>
    <published>2019-02-07T08:07:21.000Z</published>
    <updated>2019-07-25T19:49:31.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>生物医药行业对知识产权的依存度是非常高的，医药企业对医药知识产权的保护也贯穿于整个药物的生命周期。</p>
<p><img src="https://i.loli.net/2019/07/26/5d3a07bdb606b92750.jpg" alt=""><br><a id="more"></a></p>
<h2 id="化合物专利"><a href="#化合物专利" class="headerlink" title="化合物专利"></a>化合物专利</h2><p>化合物专利通常是大家关注的重中之重，包括通式化合物、药学上可接受的盐、活性代谢产物、前药、手性药物/光学异构体、中间体、衍生物、药物杂质等。</p>
<h3 id="通式化合物"><a href="#通式化合物" class="headerlink" title="通式化合物"></a>通式化合物</h3><p>通式化合物，也称为基础化合物，该类化合物的专利仅指化合物核心结构的专利，通常称为核心专利，其不包括以酸根、碱基、金属元素、结晶形式等结构改变实施保护的化合物专利。</p>
<p>化合物核心专利的特点是技术含量高、其权利要求保护的范围宽、对真正目标化合物的隐蔽性强。通式化合物专利一旦获得授权，则是对化学物质或药物活性分子 (API) 的绝对保护，通常难以规避，针对 API 的权利要求一般也很难被专利无效掉。</p>
<h3 id="药学上可接受的盐"><a href="#药学上可接受的盐" class="headerlink" title="药学上可接受的盐"></a>药学上可接受的盐</h3><p>药学上可接受的盐，很多化合物作为药物，最后上市的都是盐型，如马来酸桂哌齐特、盐酸帕罗西汀、二甲苯磺酸拉帕替尼等。化合物的盐可在某种程度上改善药物本身的物理溶解性，提高药物的生物利用度。由通式化合物本身出发，在其基础上进行的化合物盐的二次创新，间接延长了具体药物的专利保护期。</p>
<p>例如辉瑞公司曾经最畅销的降血脂药立普妥 (阿托伐他汀)，其于1986 年5月30日申请的美国专利 US4681893，保护了含有阿托伐他汀的通式化合物及其药学上可接受的内酯水解盐，其申请的后续专利 US5273995 则保护了阿托伐他汀及其钙盐 (即阿托伐他汀钙)，’893 和 ‘995 分别都通过儿科用药 (pediatric medication，PED)6 个月的市场独占期规定，获得专利期延长半年，其过期日分别为 2010 年 3 月 24 日、2011 年 6 月 28 日，这两个重要的专利使得该药物的专利保护期延长了 5 年。</p>
<h3 id="活性代谢产物"><a href="#活性代谢产物" class="headerlink" title="活性代谢产物"></a>活性代谢产物</h3><p>活性代谢产物， 在进行化合物的药物代谢动力学研究时，可能会意外发现， 某 1 种或几种代谢产物比药物本身的活性更强。因此可以对活性代谢产物进行专利布局，并进一步将代谢产物开发成新一代的药物，以取代原化合物的市场。</p>
<p>例如辉瑞 (原惠氏) 原研的抗抑郁药盐酸文拉法辛 (商品名: 怡诺思)，其于 1993 年12月28日在美国批准上市，化合物专利已于2008 年过期。而为了对抗通用名药的激烈竞争， 以及填补怡诺思专利到期后可能出现的市场空缺， 惠氏公司特意推出琥珀酸去甲文拉法辛 (商品名: Pristiq)，并于 2008 年2月29 日获得 FDA 批准。去甲文拉法辛是文拉法辛的活性代谢产物，其抗抑郁的效果与文拉法辛相似，但可明显降低因药物相互作用引起的风 险。 该药物的化 合物专利 US6673838 于2022年2月11日才到期，相当于是将原产品的专利保护期延长了 14 年。</p>
<h3 id="前药"><a href="#前药" class="headerlink" title="前药"></a>前药</h3><p>前药，也称前体药物、药物前体、前驱药物等，是指药物经过化学结构修饰后得到的在体外无活性或活性较小、在体内经酶或非酶的转化释放出活性药物而发挥药效的化合物。</p>
<p>例如吉利德公司成功开发并上市 的新型核苷酸类逆转录酶抑制剂替诺福韦酯，即是替诺福韦的前药形式。</p>
<h3 id="手性药物"><a href="#手性药物" class="headerlink" title="手性药物"></a>手性药物</h3><p>手性药物/光学异构体， 在进行手性药物开发时需要考虑，光学异构体是否比消旋体的药效更好，或者光学异构体相对于消旋体有明显的增效作用? 是否有涉及毒性的异构体? 在实际的研发过程中，可能会发现起药效作用的活性异构体; 或者通过异构体转化方法，将无活性异构体转化成活性异构体，那么此时可以申请布局在基本专利中没有具体提及或者描述的、具有不可预见的优点的、更具活性的异构体化合物专利。</p>
<p>例如目前畅销的抗血栓药硫酸氢氯吡格雷 (商品名: 波立维) 其左旋异构体在50 mg/kg的给药剂量时会产生明显的神经毒性，但是右旋异构体无神经毒性，因此上市的是右旋异构体。</p>
<h3 id="医药中间体"><a href="#医药中间体" class="headerlink" title="医药中间体"></a>医药中间体</h3><p>医药中间体， 医药中间体主要作为精细化工的重要组成部分，逐渐成为各国发展化学工业的重点与核心，最终临床使用的合格药品，都是依赖于各类高质量的医药中间体合成出来的。发展新的医药中间体、以及现有医药中间体的制备方法专利，是对现有医药专利形式的有益补充。</p>
<h3 id="衍生物"><a href="#衍生物" class="headerlink" title="衍生物"></a>衍生物</h3><p>衍生物， 主要涉及对化合物、中药单体等的结构改造、氘代等。例如，已上市的氨苄西林、苯唑西林、阿莫西林等均为青霉素衍生物。贝达药业上市的治疗肺癌的国家1类新药盐酸埃克替尼 (化合物专利 CN1305860C) 即是在对厄洛替尼进行结构改造，并突破厄洛替尼化合物专利 (CN1066142C)而 得到的。</p>
<h3 id="药物杂质"><a href="#药物杂质" class="headerlink" title="药物杂质"></a>药物杂质</h3><p>药物杂质， 药物研发特别是非专利药研发过程中，对药物杂质谱的关注日益增强，企业可以布局一些药物杂质合成、分析及定量、限量检测方面的专利。</p>
<h2 id="晶型专利"><a href="#晶型专利" class="headerlink" title="晶型专利"></a>晶型专利</h2><p>晶型是药物保护的最常见形式，通常在开发出基础化合物后，申请人会陆续申请晶型专利，扩展并加强对基础化合物的保护。化学结构相同的药物，可因结晶条件不同而得到不同晶体，药物多晶型现象也是影响药品质量与临床药效的重要因素之一。</p>
<p>药物优良的晶型可提高 API 的热力学稳定性、提高制剂稳定性，好的晶体有利于制剂成型; 通过结晶可提高 API 的纯度，提高溶解度、增加生物利用度、提升药效。因此在实际研发工作中，对药物晶型的专利保护包括但不限于单晶、多晶、共晶、结晶水合物、溶剂化物、无定形固体、颗粒的粒度等。</p>
<h2 id="制剂专利"><a href="#制剂专利" class="headerlink" title="制剂专利"></a>制剂专利</h2><p>制剂专利涉及的方面有制剂开发、制剂生产工艺改进、制剂升级等。在制剂研究中，综合考虑化合物的各种性质基础上，开发出最合理的产品剂型 (如普通剂型的片剂、胶囊、颗粒、注射液等)、制剂工艺 (如干法制粒、湿法制粒、粉末直接压片)以及车间生产工艺改进等。另外，制剂开发还涉及新剂型，药物通常是先以标准的片剂、胶囊或者注射剂形式上市，但是，随着药物核心专利失效日的来临，药物的研发公司会寻求开发出新的剂型以满足不同的市场范围和不同患者人群的需求。</p>
<p>对现有药物进行的剂型改良，如由普通剂型转变为高端剂型如缓控释制剂、皮下植入剂、纳米混悬剂等，然后针对新剂型进行工 艺的二次开发，并申请专利，可有效拓展现有药物的使用范围，延长专利保护期。</p>
<p>例如 GSK 的原研药盐酸罗匹尼罗，其在片剂专利期满后的 2008 年推出罗匹尼罗缓释片，继续占领帕金森病药物市场，而盐酸罗匹尼罗缓释片在中国的授权专利 CN1198598 将于 2021 年 4 月才到期。</p>
<h2 id="药物组合物专利"><a href="#药物组合物专利" class="headerlink" title="药物组合物专利"></a>药物组合物专利</h2><p>药物组合物包括:<br>① 含有 1 种新化合物和可药用载体的组合物。<br>② 含有 1 种药用新化合物和 一种或多种已知的药用化合物的组合物。<br>③ 含有 2 种或 2 种以上已知药用化合物的组合物，该组合物必须是新的，且有药效学比较数据证明该药物组合物中 2 种或 2 种以上组分具有明显的协同作用。 </p>
<p>例如吉利德公司治疗丙肝的复方制剂 Harvoni 。其中索非布韦 (sofosbuvir) 是迄今为止最为高效的丙肝治疗药物之一，2013 年12 月被 FDA 批准上市，2014 年全年销售额达到了惊人的 102.8 亿美元。2014 年1月，吉利德布局专利 WO2014120981  (同族 CN104144682)，要求保护含有治疗有效量的雷迪帕韦和治疗有效量的索非布韦的药物组合物，该专利对应的复方药物索非布韦/雷迪帕韦片 (商品名: Harvoni) 也于2014年10月10日获美国 FDA 批准上市，该复方制剂在随后 的 2个月内销售额就达到了 20亿美元，这是一个很经典的药物组合物案例。</p>
<h2 id="制备方法专利"><a href="#制备方法专利" class="headerlink" title="制备方法专利"></a>制备方法专利</h2><p>制备方法专利涉及对化合物、晶型、制剂等产品的化学或生物制备新方法、新路线，精制或纯化方法、制剂工艺等。此外，药物中间体的制备专利保护对方法专利有很好的加强作用，杂质的制备与分离专利对药物的 API、质量分析也是一个很好的补 充。</p>
<p>制备方法专利应该具备以下创新点或者有益效果: 提高产率，改善质量，节约能源，防治了环境污染，避免使用毒性试剂和溶剂，使用非复杂和非昂贵的起始物料，容易分离和提纯最终产物，容易按比例 扩大生产规模等。但是方法类专利的弊端在于: 就 算发现被侵权，也比较难举证。所以有时候，国外药企会把一些核心的工艺方法、精制方法专利按照技术秘密保护，而不是进行专利形式的保护。</p>
<h2 id="分析方法专利"><a href="#分析方法专利" class="headerlink" title="分析方法专利"></a>分析方法专利</h2><p>药物及其中间体、制剂等的分析方法、检测方法是用科学手段解决了“如何检验出药品中是否含有某种成分或成分含量多少的问题”，是在专利授权范畴内的。分析检测方法专利能否得到授权，最重要的还是要体现出该方法满足专利授权的三性条件。</p>
<h2 id="药物新用途专利"><a href="#药物新用途专利" class="headerlink" title="药物新用途专利"></a>药物新用途专利</h2><p>2016 年3 月CFDA 发布《化学药品注册分类改革工作方案的公告》 (2016 年第 51 号)中的药品新注册分类“2.4 类”药物为含有已知活性成份的新适应症的制剂。 其具有的优势为: 成药性高、研发经费低、有广阔的知识产权空间。</p>
<p>例如辉瑞公司最开始研制用于治疗冠心病的药物西地那非 (sildenafil)，在1991年实验发现对冠心病的治疗效用不能达到研究预期，但是在临床试验中陆续发现了其用于治疗勃起功能障碍 (CN94192386X)、肺动脉高压 (EP1097711)的新用途，相继于1998 年、2005 年经FDA 批准并应用于临床至今。</p>
<h2 id="药物新规格专利"><a href="#药物新规格专利" class="headerlink" title="药物新规格专利"></a>药物新规格专利</h2><p>关于这个方向，有一个很典型的例子是治疗阿尔兹海默病的药物多奈哌齐，由日本卫材公司原研，最开始临床应用的剂量是 5 和 10 mg，分别用来治疗 轻、中度阿尔兹海默病，后来卫材公司申请了23 mg 高剂量多奈哌齐用于治疗重度阿尔兹海默病患者 (US8481565B2)，并成功获得 FDA 批准。这样，卫材公司的多奈哌齐成为了目前综合治疗轻、中、重度阿尔兹海默病的理想药物。</p>
<h2 id="制药设备，装置，包装等专利"><a href="#制药设备，装置，包装等专利" class="headerlink" title="制药设备，装置，包装等专利"></a>制药设备，装置，包装等专利</h2><p>在评价此类专利创造性的时候，可以有针对性的进行发明专利、或实用新型专利的申请。对于同一个主题的专利申请，如该专利具备较高的创造性，则我们可同时提交发明专利和实用新型专利申请，实用新型专利一般不经过实审，会在大约半年后得到授权，获得10 年的实用新型专利保护，而发明专利会经过实审程序，如发明也具备授权条件，则我们 需放弃实用新型的权利，转变成 20 年的发明专利保护，即延长了 10 年的专利保护期。</p>
<p>综上所述，通过在研发阶段即有节奏、有针对性地对该药物进行专利的布局，从而为该产品上市后赢得一定的市场份额提供技术保障。</p>
<p>来源：化学科讯。作者许可。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;生物医药行业对知识产权的依存度是非常高的，医药企业对医药知识产权的保护也贯穿于整个药物的生命周期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.loli.net/2019/07/26/5d3a07bdb606b92750.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Tools" scheme="https://urz.one/blog/categories/Tools/"/>
    
    
      <category term="专利" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E4%B8%93%E5%88%A9/"/>
    
      <category term="化学药品" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E5%8C%96%E5%AD%A6%E8%8D%AF%E5%93%81/"/>
    
      <category term="专利布局" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E4%B8%93%E5%88%A9%E5%B8%83%E5%B1%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2018 年终总结</title>
    <link href="https://urz.one/blog/190206/"/>
    <id>https://urz.one/blog/190206/</id>
    <published>2019-02-05T23:00:00.000Z</published>
    <updated>2019-05-12T09:24:12.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><span itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject"><img itemprop="url image" src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7e6315db07.jpg" class="full-image" alt="blog-20190206" title="T 2018"><meta itemprop="width" content="auto"><meta itemprop="height" content="auto"></span>
<a id="more"></a>  
<ul>
<li>一月：<ul>
<li>很多时候，当你开始犹豫了，其实就已经有了答案。</li>
</ul>
</li>
<li>二月：<ul>
<li>“你害怕自己太多的改变，难免心生眷念。你害怕自己太快的改变，却醒悟得太晚。”</li>
<li>看，那个走路带着风的少年。</li>
</ul>
</li>
<li>三月：<ul>
<li>关于 HK。善良，如同爱一样，都是免费的，但不是廉价的。</li>
<li>允许自己跟别人不一样，允许别人跟自己不一样。前者让你特立独行，后者让你海纳百川。</li>
</ul>
</li>
<li>四月：<ul>
<li>许多年后，我在梦里喊着她的名字，醒来，却始终记不起她的样子。冫 。</li>
</ul>
</li>
<li>五月：<ul>
<li>Dunning–Kruger effect.</li>
<li>寻找我的共轭体系。</li>
</ul>
</li>
<li>六月：<ul>
<li>We are servants instead of masters of science.  </li>
</ul>
</li>
<li>七月：<ul>
<li>关于结巴。底线还是要有的，人活着，不能吃相太难看。</li>
</ul>
</li>
<li>八月：<ul>
<li>人为什么会做梦？人做的梦都跟记忆有关吗？人的记忆以何种形式保留和丢弃的？</li>
<li>关于荧光：鸟儿从不担心脚下的树枝断裂。</li>
</ul>
</li>
<li>九月：<ul>
<li>斯托克代尔说：这是一个非常重要的教训，你不能把信念和原则搞混。信念是，你一定能获得成功。这个信念千万不可失去。原则是，你一定要面对最残忍的现实，无论它们是什么。</li>
<li>人不需要活太多样子。你认真做一件事情，会解释所有。</li>
</ul>
</li>
<li>十月：<ul>
<li>当我对朋友说起这件事的时候，朋友说，万恶的资本主义，都是扒皮的。我又回头想了想，可是最起码，我还可以有尊严地活着。这一点比较重要。（现在看来，甚至有点可悲，其中各种。）</li>
<li>Endowment effect &amp; Loss aversion (禀赋效应与损失厌恶)</li>
</ul>
</li>
<li>十一月：<ul>
<li>“人这一辈子，不光活个生死，也得活个对错。” —— 司马懿</li>
<li>红颜绿鬓催人老。苍首皓髯。世事何时了。</li>
</ul>
</li>
<li>十二月：<ul>
<li>“这个时候，我明白一个道理，只有当你生命美丽的时候，世界才是美丽的。”</li>
<li>野生，向阳，自由生长。长成心底最理想的模样。</li>
</ul>
</li>
<li>一月：<ul>
<li>昨晚做了个梦，好久。梦里有你，也没有你。</li>
<li>你在过去，思念在风里。</li>
</ul>
</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;span itemprop=&quot;image&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;&lt;img itemprop=&quot;url image&quot; src=&quot;https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7e6315db07.jpg&quot; class=&quot;full-image&quot; alt=&quot;blog-20190206&quot; title=&quot;T 2018&quot;&gt;&lt;meta itemprop=&quot;width&quot; content=&quot;auto&quot;&gt;&lt;meta itemprop=&quot;height&quot; content=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/span&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Records" scheme="https://urz.one/blog/categories/Records/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>专利信息查询</title>
    <link href="https://urz.one/blog/180915/"/>
    <id>https://urz.one/blog/180915/</id>
    <published>2018-09-15T07:07:21.000Z</published>
    <updated>2019-02-18T20:59:21.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>专利策略：化合物专利，晶型专利，制备工艺专利，制剂专利，适应症专利。<br>专利要点：技术效果的不可预见性；技术效果的非显而易见性。<a id="more"></a></p>
<h2 id="世界各地专利"><a href="#世界各地专利" class="headerlink" title="世界各地专利"></a>世界各地专利</h2><h3 id="欧洲"><a href="#欧洲" class="headerlink" title="欧洲"></a>欧洲</h3><ul>
<li><a href="http://worldwide.espacenet.com/?locale=cn_CN" target="_blank" rel="external">欧洲专利检索</a> | <a href="http://www.intellogist.com/wiki/Report:Espacenet" target="_blank" rel="external">使用介绍</a></li>
<li><a href="https://www.tmdn.org/tmdsview-web/welcome" target="_blank" rel="external">外观设计检索</a></li>
<li><a href="http://worldwide.espacenet.com/classification?locale=cn_CN" target="_blank" rel="external">CPC 分类号查询</a></li>
<li><a href="http://www.epo.org/about-us/organisation/member-states/date.html" target="_blank" rel="external">EPO 成员国查询</a></li>
</ul>
<h3 id="WIPO"><a href="#WIPO" class="headerlink" title="WIPO"></a>WIPO</h3><ul>
<li><a href="http://patentscope.wipo.int/search/zh/search.jsf" target="_blank" rel="external">PCT 专利检索</a></li>
<li><a href="http://web2.wipo.int/ipcpub/#refresh=page" target="_blank" rel="external">IPC 分类号查询</a></li>
</ul>
<h3 id="美国"><a href="#美国" class="headerlink" title="美国"></a>美国</h3><ul>
<li><a href="http://appft.uspto.gov/netahtml/PTO/index.html" target="_blank" rel="external">美国专利商标局</a></li>
<li><a href="http://portal.uspto.gov/pair/PublicPair" target="_blank" rel="external">美国专利中间文件查询</a> </li>
<li><a href="http://www.patentsview.org/web/" target="_blank" rel="external">PatentsView</a></li>
<li><a href="http://assignments.uspto.gov/assignments/q?db=pat" target="_blank" rel="external">转让专利查询</a></li>
<li><a href="http://www.uspto.gov/web/patents/classification/" target="_blank" rel="external">CPC/UC 分类号查询</a></li>
<li><a href="https://pairbulkdata.uspto.gov/" target="_blank" rel="external">PAIR bulkdata</a></li>
<li><a href="https://edis.usitc.gov/edis3-external/app" target="_blank" rel="external">美国国际贸易委员会电子文档信息系统 (EDIS)</a> (免费注册）</li>
<li><a href="https://pubapps2.usitc.gov/337external/" target="_blank" rel="external">337 调查案件查询</a></li>
</ul>
<h3 id="日本"><a href="#日本" class="headerlink" title="日本"></a>日本</h3><ul>
<li><a href="https://www.j-platpat.inpit.go.jp/web/all/top/BTmTopEnglishPage" target="_blank" rel="external">日本专利检索</a></li>
<li><a href="https://www5.j-platpat.inpit.go.jp/pms/tokujitsu/pmgs_en/PMGS_EN_GM101_Top.action" target="_blank" rel="external">FI/FT 分类号查询</a></li>
<li><a href="http://www4.ipdl.inpit.go.jp/Tokujitu/tjsogodben.ipdl?N0000=115" target="_blank" rel="external">实用新型检索</a></li>
</ul>
<h3 id="中国"><a href="#中国" class="headerlink" title="中国"></a>中国</h3><ul>
<li><a href="http://epub.sipo.gov.cn/gjcx.jsp" target="_blank" rel="external">中国专利公布公告查询</a> | <a href="http://epub.sipo.gov.cn/gjsm.jsp" target="_blank" rel="external">使用帮助</a></li>
<li><a href="http://www.pss-system.gov.cn/sipopublicsearch/portal/index.shtml" target="_blank" rel="external">专利检索与服务系统</a></li>
<li><a href="http://app.sipo.gov.cn:8080/searchfee/searchfee.jsp" target="_blank" rel="external">中国专利费用信息检索</a></li>
<li><a href="http://fee.sipo.gov.cn/" target="_blank" rel="external">中国专利缴费网上补充及管理系统</a></li>
<li><a href="http://cpquery.sipo.gov.cn/" target="_blank" rel="external">中国及多国专利审查信息查询</a></li>
<li><a href="http://app.sipo-reexam.gov.cn/reexam_out1110/searchIndex.jsp" target="_blank" rel="external">中国复审委员会口审公告及复审决定查询</a></li>
<li><a href="http://patdata.sipo.gov.cn/" target="_blank" rel="external">中国专利数据实验服务系统</a></li>
</ul>
<h3 id="中国香港"><a href="#中国香港" class="headerlink" title="中国香港"></a>中国香港</h3><ul>
<li><a href="http://ipsearch.ipd.gov.hk/" target="_blank" rel="external">香港知识产权署检索系统</a></li>
</ul>
<h3 id="中国台湾"><a href="#中国台湾" class="headerlink" title="中国台湾"></a>中国台湾</h3><ul>
<li><a href="http://twpat.tipo.gov.tw/" target="_blank" rel="external">台湾专利查询</a> | <a href="http://www.starblog.info/2013/03/23/twpat-introduce/" target="_blank" rel="external">使用介绍</a></li>
</ul>
<h3 id="俄罗斯"><a href="#俄罗斯" class="headerlink" title="俄罗斯"></a>俄罗斯</h3><ul>
<li><a href="http://www1.fips.ru/wps/portal/IPS_En#1481985137774" target="_blank" rel="external">俄罗斯专利检索</a></li>
</ul>
<h3 id="韩国"><a href="#韩国" class="headerlink" title="韩国"></a>韩国</h3><ul>
<li><a href="http://www.kipris.or.kr/enghome/main.jsp" target="_blank" rel="external">韩国专利检索</a></li>
</ul>
<h3 id="印度"><a href="#印度" class="headerlink" title="印度"></a>印度</h3><ul>
<li><a href="http://patinfo.nic.in/" target="_blank" rel="external">同族查询网站</a></li>
</ul>
<h3 id="加拿大"><a href="#加拿大" class="headerlink" title="加拿大"></a>加拿大</h3><ul>
<li><a href="http://www.ic.gc.ca/opic-cipo/cpd/eng/introduction.html" target="_blank" rel="external">加拿大专利检索</a></li>
</ul>
<h3 id="南非"><a href="#南非" class="headerlink" title="南非"></a>南非</h3><ul>
<li><a href="http://patentsearch.cipc.co.za/" target="_blank" rel="external">南非专利局</a></li>
</ul>
<h2 id="公益类专利检索网站"><a href="#公益类专利检索网站" class="headerlink" title="公益类专利检索网站"></a>公益类专利检索网站</h2><ul>
<li><a href="http://www.priorsmart.com/" target="_blank" rel="external">PriorArt</a></li>
<li><a href="https://www.lens.org/lens/" target="_blank" rel="external">Lens</a> | <a href="http://www.starblog.info/2016/02/15/lens-introduction/" target="_blank" rel="external">使用介绍</a></li>
<li><a href="http://www.cnipsun.com/" target="_blank" rel="external">智慧之光</a> (永久免费)</li>
<li><a href="http://www.patyee.com/" target="_blank" rel="external">壹专利</a></li>
<li><a href="http://www.innojoy.com/search/index.shtml" target="_blank" rel="external">Innojoy</a></li>
<li><a href="https://www.tiikong.com/" target="_blank" rel="external">情报嗒嗒</a></li>
<li><a href="http://so.baiten.cn/" target="_blank" rel="external">佰腾网</a></li>
<li><a href="http://www.lindenpat.com/" target="_blank" rel="external">Lindenpat</a></li>
<li><a href="http://www.so.iptrm.com/app/main" target="_blank" rel="external">中国军民融合平台大数据中心</a></li>
<li><a href="http://search.guangdongip.gov.cn/" target="_blank" rel="external">广东省知识产权公共信息综合服务平台</a></li>
<li><a href="http://www.freepatentsonline.com/" target="_blank" rel="external">freepatentsonline</a> | <a href="http://www.intellogist.com/wiki/Report:Google_Patent_Search" target="_blank" rel="external">使用介绍</a></li>
<li><a href="https://www.google.com/?tbm=pts" target="_blank" rel="external">Google patents</a> | <a href="http://www.intellogist.com/wiki/Report:Google_Patent_Search" target="_blank" rel="external">使用介绍</a></li>
<li><a href="http://www.pat2pdf.org/" target="_blank" rel="external">pat2pdf</a></li>
<li><a href="http://www.priorsmart.com/" target="_blank" rel="external">Priorsmart</a> | <a href="http://www.intellogist.com/wiki/Report:PriorSmart" target="_blank" rel="external">使用介绍</a></li>
<li>Derwent<ul>
<li><a href="">德文特公司代码查询</a></li>
<li><a href="http://ip-science.thomsonreuters.com/mcl/" target="_blank" rel="external">手工代码（MC）查询</a></li>
<li><a href="http://ip-science.thomsonreuters.com/support/patents/dwpiref/reftools/classification/mc-manuals/" target="_blank" rel="external">EPI 文档下载(PDF)</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="药物检索网站"><a href="#药物检索网站" class="headerlink" title="药物检索网站"></a>药物检索网站</h2><ul>
<li><a href="http://www.drugfuture.com/" target="_blank" rel="external">Drugfuture</a></li>
<li><a href="http://www.drugbank.com/" target="_blank" rel="external">DrugBank</a></li>
<li><a href="http://www.drugfuture.com/fda/" target="_blank" rel="external">美国 FDA 数据库</a></li>
<li><a href="https://www.pharmacodia.com" target="_blank" rel="external">药渡</a></li>
</ul>
<h2 id="商业专利检索与分析网站"><a href="#商业专利检索与分析网站" class="headerlink" title="商业专利检索与分析网站"></a>商业专利检索与分析网站</h2><ul>
<li><a href="http://www.wipsglobal.com/" target="_blank" rel="external">WIPSGloble</a></li>
<li><a href="http://www.soopat.com/" target="_blank" rel="external">Soopat</a></li>
<li><a href="http://www.incopat.com/" target="_blank" rel="external">IncoPat</a></li>
<li><a href="http://search.cnpat.com.cn/cprs2010/" target="_blank" rel="external">专利之星</a></li>
<li><a href="http://analytics.patsnap.com/" target="_blank" rel="external">智慧芽 patsnap</a></li>
<li><a href="http://www.patentics.com/" target="_blank" rel="external">patentics</a></li>
<li><a href="http://www.acclaimip.com/" target="_blank" rel="external">AcclaimIP</a></li>
<li><a href="https://www.octimine.com/" target="_blank" rel="external">octimine</a></li>
<li><a href="https://search.rpxcorp.com/" target="_blank" rel="external">RPXsearch</a></li>
</ul>
<h2 id="专利检索-API-服务"><a href="#专利检索-API-服务" class="headerlink" title="专利检索 API 服务"></a>专利检索 API 服务</h2><ul>
<li><a href="http://www.epo.org/searching-for-patents/technical/espacenet/ops.html#tab1" target="_blank" rel="external">开放专利服务 (Open Patent service)</a></li>
<li><a href="https://open.cnipr.com/oauth2/" target="_blank" rel="external">CNIPR 开放平台</a></li>
<li><a href="http://www.patenthub.cn/api/interface.html" target="_blank" rel="external">PatentHub</a></li>
</ul>
<h2 id="检索知识专业网站"><a href="#检索知识专业网站" class="headerlink" title="检索知识专业网站"></a>检索知识专业网站</h2><ul>
<li>国家知识产权局文献部 <a href="http://www.sipo.gov.cn/wxfw/" target="_blank" rel="external">专利文献信息公共服务</a>：国家知识产权局官方文献服务平台，包括最新文献公益知识讲座信息，讲座课件与视频。</li>
<li><a href="http://wiki.piug.org/display/PIUG/PIUG+Space" target="_blank" rel="external">PIUG 专利维基</a></li>
<li><a href="http://images.webofknowledge.com/WOK46/help/zh_CN/DII/h_toc.html" target="_blank" rel="external">德文特帮助目录</a></li>
</ul>
<h2 id="专利检索与分析论坛"><a href="#专利检索与分析论坛" class="headerlink" title="专利检索与分析论坛"></a>专利检索与分析论坛</h2><ul>
<li>思博网 <a href="http://myip.home.mysipo.com/forum-34-1.html" target="_blank" rel="external">专利检索分析板块</a></li>
<li><a href="http://emuch.net/bbs/" target="_blank" rel="external">小木虫</a></li>
<li>丁香园 <a href="http://www.dxy.cn/bbs/board/6" target="_blank" rel="external">检索知识版</a></li>
</ul>
<h2 id="专利网址导航"><a href="#专利网址导航" class="headerlink" title="专利网址导航"></a>专利网址导航</h2><ul>
<li><a href="http://search.cnpat.com.cn/cprs2010/Contact/daohang.html" target="_blank" rel="external">专利之星</a></li>
<li>IPWOM</li>
</ul>
<h2 id="专利工具网站"><a href="#专利工具网站" class="headerlink" title="专利工具网站"></a>专利工具网站</h2><ul>
<li><a href="https://www3.wipo.int/patentscope/translate/translate.jsf?interfaceLanguage=en" target="_blank" rel="external">WIPO 翻译</a></li>
<li><a href="http://www.intellogist.com/wiki/Patent_Coverage_Map" target="_blank" rel="external">各国专利信息查询交互图</a></li>
<li><a href="http://www.intellogist.com/wiki/Main_Page" target="_blank" rel="external">Intellogist</a></li>
<li><a href="http://www.boliven.com/" target="_blank" rel="external">boliven</a></li>
<li><a href="https://www.patentcloud.com/" target="_blank" rel="external">Patentcloud</a></li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;专利策略：化合物专利，晶型专利，制备工艺专利，制剂专利，适应症专利。&lt;br&gt;专利要点：技术效果的不可预见性；技术效果的非显而易见性。
    
    </summary>
    
      <category term="Tools" scheme="https://urz.one/blog/categories/Tools/"/>
    
    
      <category term="专利" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E4%B8%93%E5%88%A9/"/>
    
      <category term="美国" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E7%BE%8E%E5%9B%BD/"/>
    
      <category term="欧洲" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E6%AC%A7%E6%B4%B2/"/>
    
      <category term="日本" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E6%97%A5%E6%9C%AC/"/>
    
      <category term="中国" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/"/>
    
      <category term="世界" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E4%B8%96%E7%95%8C/"/>
    
      <category term="免费" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E5%85%8D%E8%B4%B9/"/>
    
      <category term="医药" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E5%8C%BB%E8%8D%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Google Voice 是个好东西</title>
    <link href="https://urz.one/blog/180901/"/>
    <id>https://urz.one/blog/180901/</id>
    <published>2018-09-01T18:07:21.000Z</published>
    <updated>2019-05-12T09:23:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><span itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject"><img itemprop="url image" src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7e5fdb7ba1.jpg" class="full-image" alt="blog-20180901"><meta itemprop="width" content="auto"><meta itemprop="height" content="auto"></span>
<h2 id="Google-Voice"><a href="#Google-Voice" class="headerlink" title="Google Voice"></a>Google Voice</h2><p><a href="https://voice.Google.com" target="_blank" rel="external">Google voice</a> 是谷歌公司推出的网络电话服务，简称 GV，申请到 GV 号码之后可以接打电话、收发短信。</p>
<h2 id="Google-Hangouts"><a href="#Google-Hangouts" class="headerlink" title="Google Hangouts"></a>Google Hangouts</h2><p><a href="https://hangouts.Google.com" target="_blank" rel="external">Google hangouts</a> 是谷歌推出的即时通讯软件，中文名称环聊，可以通过它使用 GV 的接打电话、收发电信。<br><a id="more"></a></p>
<h2 id="GV-的使用"><a href="#GV-的使用" class="headerlink" title="GV 的使用"></a>GV 的使用</h2><h3 id="电脑端"><a href="#电脑端" class="headerlink" title="电脑端"></a>电脑端</h3><p>在 GV 官网或环聊官网中可以使用 GV 的全部功能。<br>在 Gmail 官网可以接收短信，接听电话。</p>
<h3 id="手机端"><a href="#手机端" class="headerlink" title="手机端"></a>手机端</h3><p>在 Gmail 官网可以接收短信：<br>如果是用来收发电信，可以在 GV 或环聊官网操作；<br>如果还需要接打电话，可以用 GV 或环聊 App。</p>
<p>建议用环聊，因为用 GV App 必须要绑定一个美国转接号码。<br><a href="https://itunes.apple.com/us/app/hangouts/id643496868?mt=8" target="_blank" rel="external">IOS 版环聊</a><br><a href="https://play.Google.com/store/Apps/details?id=com.Google.android.talk" target="_blank" rel="external">安卓版环聊</a><br><a href="https://play.Google.com/store/Apps/details?id=com.Google.android.Apps.hangoutsdialer" target="_blank" rel="external">安卓版环聊拨号器</a> </p>
<p>提示：<br>环聊默认不接短信和电话，可以在环聊设置中开启；<br>拨打电话或发送短信时要在接收号码前加国家代码， 例如打美国 <code>+1XXXXXXXXXX</code>；<br>安卓版环聊必须安装插件（环聊拨号器）才能拨打电话。</p>
<h2 id="GV-转移"><a href="#GV-转移" class="headerlink" title="GV 转移"></a>GV 转移</h2><p>可以把 A 谷歌账号名下的 GV 号码过户到 B 谷歌账户中。<br>电脑用美国 IP 登陆 Google Voice，点击<a href="https://voice.Google.com/settings" target="_blank" rel="external">设置</a>；<br>点转移 (transfer) 在新页面中再点 transfer ，输入并登陆接收方的 Gmail，最后点 here 即可。</p>
<p>提示：如果卡在转移界面，请换一个新的美国 IP。<br><a href="https://www.xianba.net/4459.html" target="_blank" rel="external">图文教程</a> </p>
<h2 id="GV-资费"><a href="#GV-资费" class="headerlink" title="GV 资费"></a>GV 资费</h2><p>GV 无月租；<br>接电话免费；<br>接短信免费；<br>发短信免费（只能发给北美号码）；<br>打电话：到北美免费；到中国一美分一分钟；到其他国家：<a href="https://www.Google.com/voice/rates?hl=zh-CN" target="_blank" rel="external">通话费率查询</a> </p>
<h2 id="GV-充值"><a href="#GV-充值" class="headerlink" title="GV 充值"></a>GV 充值</h2><p>GV 充值只支持信用卡充值，在 GV 官网最低 10 美元起充，国内银行发行的信用卡只要有 visa 或万事达标志的都可以充值。<br>部分网友反应虚拟信用卡（预付卡、借记卡）也可以充值。<br>如果充值失败，过几天再试试。</p>
<h2 id="GV-注册其他网站"><a href="#GV-注册其他网站" class="headerlink" title="GV 注册其他网站"></a>GV 注册其他网站</h2><p>GV 号码支持绝大部分可用美国手机号注册的网站，但个别不行。<br>Line 和 WhatsApp 不支持。<br>Paypal 可以注册，但不一定能验证。<br>微信 注册后一般被秒封，基本无解。但可用它国手机号注册，然后转移至 GV。<br><del>不流氓</del>的网站或者手机 App 只能用绑定的手机号登录时，用 <code>001 + GV 号</code> 的形式，比如：<code>001345123456</code>。</p>
<h2 id="GV-号码回收"><a href="#GV-号码回收" class="headerlink" title="GV 号码回收"></a>GV 号码回收</h2><p>GV 号码永久免费，不过大约连续 9 个月不使用可能会被回收；<br>接打电话和收发短信都算使用；<br>回收之前一个月一周三天 Google 会分别邮件提醒；</p>
<h2 id="GV-保存"><a href="#GV-保存" class="headerlink" title="GV 保存"></a>GV 保存</h2><p>可设置 <a href="https://ifttt.com" target="_blank" rel="external">IFTTT</a> 的 <code>Keep google voice active</code> Applet 每月向 GV 拨打电话。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;span itemprop=&quot;image&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;&lt;img itemprop=&quot;url image&quot; src=&quot;https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7e5fdb7ba1.jpg&quot; class=&quot;full-image&quot; alt=&quot;blog-20180901&quot;&gt;&lt;meta itemprop=&quot;width&quot; content=&quot;auto&quot;&gt;&lt;meta itemprop=&quot;height&quot; content=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;h2 id=&quot;Google-Voice&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Google-Voice&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Google Voice&quot;&gt;&lt;/a&gt;Google Voice&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://voice.Google.com&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;Google voice&lt;/a&gt; 是谷歌公司推出的网络电话服务，简称 GV，申请到 GV 号码之后可以接打电话、收发短信。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Google-Hangouts&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Google-Hangouts&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Google Hangouts&quot;&gt;&lt;/a&gt;Google Hangouts&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://hangouts.Google.com&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;Google hangouts&lt;/a&gt; 是谷歌推出的即时通讯软件，中文名称环聊，可以通过它使用 GV 的接打电话、收发电信。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Tools" scheme="https://urz.one/blog/categories/Tools/"/>
    
    
      <category term="Google voice" scheme="https://urz.one/blog/tags/Google-voice/"/>
    
      <category term="GV" scheme="https://urz.one/blog/tags/GV/"/>
    
      <category term="hangouts" scheme="https://urz.one/blog/tags/hangouts/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>科研者的内心</title>
    <link href="https://urz.one/blog/180819/"/>
    <id>https://urz.one/blog/180819/</id>
    <published>2018-08-19T02:07:21.000Z</published>
    <updated>2019-09-18T19:36:57.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>前天和胖子吐槽关于结巴事情，偶然说起做研究。</p>
<p>如下引自秦四清的《论文发表与学术声誉》。</p>
<blockquote>
<p>科学家的声誉不在于发表论文的篇数，不在于发表论文的载体——杂志档次，而在于是否推动了对某一科技问题的实质性进展，是否突破或解决了某悬而未决的科技难题。的确，真正原创性的重要成果哪怕只有一项，也足矣令地球人敬仰膜拜，而平淡无奇的科研，即便有数百篇 SCI 论文面世，也不过是太仓稊米，不足为道。要论论文发表数量、杂志影响因子、引用率，不少年轻人甚至会 “秒杀” 屠呦呦和袁隆平先生等。然而，这些 “输家” 的成果和声誉却会流芳百世，而那些所谓的 “赢家” 大都会“昙花一现”，在科技发展史上留不下一点痕迹。</p>
</blockquote>
<a id="more"></a>
<p>而其中关于“科学家的声誉不在于发表论文的篇数，不在于发表论文的载体——杂志档次，而在于是否推动了对某一科技问题的实质性进展”的句子，则道出了当下科研的状态和其应有的本质。</p>
<p>分歧从来都有，但大家的观点都有着某种相似性。科研或者能转化出实际的应用，或者能促进某项理论的发展，也或者能提高人们对某个领域的认知与理解。</p>
<p>显然，“灌水” 出来的东西，它的价值有多少，它又被用来干了什么，它存在的根本又是什么……如上，会有更多的问题，不及思索。</p>
<p>最后，他们不过成为某种白噪音，从背景里飘过。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前天和胖子吐槽关于结巴事情，偶然说起做研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如下引自秦四清的《论文发表与学术声誉》。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;科学家的声誉不在于发表论文的篇数，不在于发表论文的载体——杂志档次，而在于是否推动了对某一科技问题的实质性进展，是否突破或解决了某悬而未决的科技难题。的确，真正原创性的重要成果哪怕只有一项，也足矣令地球人敬仰膜拜，而平淡无奇的科研，即便有数百篇 SCI 论文面世，也不过是太仓稊米，不足为道。要论论文发表数量、杂志影响因子、引用率，不少年轻人甚至会 “秒杀” 屠呦呦和袁隆平先生等。然而，这些 “输家” 的成果和声誉却会流芳百世，而那些所谓的 “赢家” 大都会“昙花一现”，在科技发展史上留不下一点痕迹。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="论文" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E8%AE%BA%E6%96%87/"/>
    
      <category term="科研" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E7%A7%91%E7%A0%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>兽爷：疫苗之王</title>
    <link href="https://urz.one/blog/180723/"/>
    <id>https://urz.one/blog/180723/</id>
    <published>2018-07-23T10:07:21.000Z</published>
    <updated>2018-07-24T21:00:11.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>2001 年，东北一家国有疫苗公司悄无声息进行改制。多年后再回首，人们才明白其中意义。</p>
<p>那年的 9 月 18 日，上市公司长春高新旗下的长生生物迎来了两位新的股东——韩刚君和杜伟民。韩刚君用 1932 万元买下了长生生物 30% 的股权，成为第二大股东；他和杜伟民的合资公司则成为了长生的小股东。杜伟民是长生生物的销售总监。这笔交易几乎没人注意到。长生生物被放到聚光灯下，是在两年后了。<a id="more"></a></p>
<p>2003 年末，长春高新和长生生物的掌门人高俊芳把 2000 万打进公司账户，要将长生生物私有化。算下来，高俊芳的出价是每股 2.4 元；而当时多位竞标者表示，他们愿意出 3 元 / 股的价格。高俊芳很感谢他们的出价，然后拒绝了他们。</p>
<p>这引起了漫天质疑，有人把低价贱卖国有资产的举报信寄到了市政府。但仍然没有阻挡高俊芳成为长生生物第三大股东。</p>
<p>终于，高俊芳、韩刚君和杜伟民走到一起，他们手中握着长生生物的大半股份。2007 年，韩刚君把自己的股份卖给了高俊芳，帮助后者成为长生生物的绝对控制人。</p>
<p>十年后再回首，他们手中已经掌握了中国疫苗的半壁江山——最大的乙肝疫苗企业、最大的流感疫苗企业、第二大水痘疫苗企业、第二和第四大狂犬病疫苗企业……</p>
<p>他们生产的疫苗，每天都源源不断，注入你和你孩子的身体中。</p>
<h2 id="首节"><a href="#首节" class="headerlink" title="首节"></a>首节</h2><p>就在高俊芳顶着资本市场的唾骂，完成长生生物私有化的时候，韩刚君与杜伟民已经南下，他们盯上了刚刚拿到狂犬病疫苗生产资质的常州延申生物。很快，韩刚君与杜伟民以 2000 万元拿下了常州延申 90% 的股份，将其改组成为江苏延申，韩刚君担任董事长。</p>
<p>杜伟民在加拿大远程完成了这一切。他这时已经拿到了加拿大绿卡，只要再待几年，他就能成为中国人民老朋友白求恩大夫的老乡。</p>
<p>之后不到三年的时间里，韩刚君为江苏延申拿到了流感疫苗、气管炎疫苗、疖病疫苗的生产批文。江苏延申很快成为中国最大的流感疫苗供应商和第四大狂犬病疫苗公司。<br>2007 年 10 月，韩刚君和杜伟民已经准备好了上市资料。如果不是一次偶然的发现，江苏延申将会登陆资本市场。</p>
<p>2009 年 3 月，大连金港迪安狂犬疫苗在抽检中被发现造假，食药监总局马上对狂犬疫苗生产企业进行突击检查，江苏延申被查出五批产品涉嫌造假。食药监局发现，延申偷工减料、弄虚作假、逃避监管，疫苗抗原含量低于国家标准，达不到药效。北大医学部的专家将注射失效的疫苗总结为两个字——杀人。但这时，江苏延申的 18 万份疫苗已经流入 21 个省 107 个疾控中心，全部被注射进了病人体中。</p>
<p>江苏延申表示，我们无能为力。没有召回、没有补偿。案件发生后，江苏延申因为生产、销售伪劣产品罪，被判处罚金三百万元，总经理和五名员工被判刑。董事长韩刚君和另一位大股东却毫发无伤。更诡异的是，江苏延申很快东山再起，仅仅半年之后，就获得了防疫部门 160 万人份甲流订单，价格超过亿元；不久又获得了甲流疫苗生产牌照。</p>
<p>就在调查组的眼皮子底下，杜伟民把这个生产假疫苗企业的股份全部转让出去，套现两亿元，顺利退出延申。</p>
<h2 id="贰节"><a href="#贰节" class="headerlink" title="贰节"></a>贰节</h2><p>杜伟民的眼前是一片星辰大海。</p>
<p>根据一篇人物报道，2007 年，杜伟民毅然变卖了加拿大的家产，放弃了入籍，带着妻儿回国了，重新投身疫苗领域。中国真是一片化腐朽为神奇的土地。在海外迷失了自己，回国就对了。</p>
<p>不过，杜先生没有放弃加拿大绿卡和香港身份证。</p>
<p>2008 年开始，杜伟民悄无声息地在产权交易所吃下了深圳老国企康泰生物的大部分股份，控制了这家中国最大的乙肝疫苗生产商。深圳康泰的乙肝疫苗技术，来自于美国人的人道主义援助。1989 年 9 月，美国默克公司以微不足道的 700 万美元向中国转让了全套工艺技术。</p>
<p>杜伟民把当年重组江苏延申的手法用在了康泰生物的重组上，开始为上市铺路。疫苗企业上市，最大的障碍是产品种类单一，康泰多年来上市无功而返，就是因为只有乙肝疫苗这一种产品。很快，杜先生通过收购北京民海生物，让康泰的产品多样化。2012 年底到 2013 年，康泰自主研发的三款疫苗——Hib 疫苗、麻风疫苗、四联疫苗获准生产，先后上市。</p>
<p>民海生物是怎么在短时间内获得三款产品的生产许可？北京高级法院的一则审判书显示，2010 年到 2014 年间，国家食品药品监督管理局药品审议中心副主任尹红章收受杜伟民 47 万元，为民海生物的药品申报审批事宜提供帮助。除了加快新疫苗上市，杜伟民也让康泰的主打产品乙肝疫苗获得了新生。当年杜伟民还在长生生物做销售时，中国的疫苗市场基本被国有七大生物制品公司瓜分，互不侵犯。杜伟民瞅准时机，用拉低价格的方式抢占山头。</p>
<p>他在康泰复制了这一手段，在政府的招标中，康泰用低价摆平了一切竞争者。<br>乙肝疫苗单人份的出厂价格本来在 15 元左右，康泰直接报价 6.9 元，迅速拿下了国家免疫规划疫苗项目的大笔订单。对于竞标的研究所来说，这比它们的成本价还低，毕竟国家规定的出厂价都需要 9.3 元。</p>
<p>2013 年 12 月，康泰和杜伟民迎来了最大危机。在十天时间里，共有 8 名新生儿在接种康泰的乙肝疫苗后死亡。一个月后，食药总局和卫计委的调查显示，所有的婴儿死亡为偶合性死亡，疫苗质量没有问题，向康泰生物归还了生产证书。</p>
<p>风波过后，康泰安然上市，市值从杜伟民收购时的 6 亿元飙升到现在的 400 亿元。</p>
<h2 id="弎节"><a href="#弎节" class="headerlink" title="弎节"></a>弎节</h2><p>高俊芳、韩刚君与杜伟民三位疫苗之王，有太多共同点。</p>
<p>他们对疫苗企业的控制和改造路径相似。瞄准的都是老牌疫苗企业，长生生物、延申生物和深圳康泰，背后都是中国国有的生物制剂研究所。</p>
<p>他们以非常低廉的价格迅速入手，实现完全控股，然后在短时间内拿到多个疫苗生产牌照，为将来上市铺路。</p>
<p>最重要的一点，这些企业所属的有关部门似乎完全没有意识到疫苗生产牌照的价值——疫苗的毛利普遍在 80% 以上。</p>
<p>兽爷的好友你包叔说：康泰生物上市前的半年内，公司的股权在个人和机构之间进行了 20 多次倒手。深交所曾经质疑其中是否存在利益输送和国资流失，要求公司说明转让的原因及合理性等，但康泰始终没有详细回答这个问题。高俊芳则用同样的手法，把自己的儿子、老公、小姑子、外甥和侄女全部变成了长生生物的股东。</p>
<p>2017 胡润百富榜中，杜伟民以 73 亿元的身价位列第 559 位，高俊芳家族以 51 亿位列第 820 位。如果不是江苏延申的狂犬疫苗出了问题，韩刚君也该出现在这个名单上的。</p>
<p>疫苗之王们都起于草莽，没有人知道他们的钱从哪来的。</p>
<p>高俊芳入股长生生物的 4000 多万全部是自筹资金，当时上市公司的公告显示，她的月薪只有 6000 元。高俊芳说自己掏了 200 万，其余的钱一会说是亲友凑的，一会说是和银行贷款。</p>
<p>杜伟民和韩刚君之前分别是江西省卫生防疫站和河南开封龙亭区卫生防疫站的普通员工。下海不过四五年时间，成了疫苗行业最重要的资本推手。</p>
<p>都是天才。生子当如防疫员。</p>
<h2 id="末节"><a href="#末节" class="headerlink" title="末节"></a>末节</h2><p>世界上最大的军火出口国是美俄英法中，联合国安理会的五个常任理事国。</p>
<p>中国新闻事件最多的，也是这些疫苗之王们。</p>
<p>2018 年 7 月 11 日，长生生物内部的一名员工实名举报疫苗生产存在造假。国家药监局马上对长生生物进行飞行检查，发现狂犬病疫苗生产存在记录造假。国家药监局已要求吉林省局收回长春长生的药品 GMP 证书，长春长生主动召回有效期内所有批次的狂犬病疫苗。在对长生生物调查的时候，吉林食药监管局 “顺手” 对其两年前的违规行为进行了处罚。2017 年 11 月，食品药品监管总局接到报告，在抽检中发现长生生物一个批次的百白破疫苗效价指标不符合标准规定，接种后可能会影响接种儿童的白喉、破伤风和百日咳的免疫效果。</p>
<p>这时 25 万支疫苗已经全部销往山东，打入 25 万多名儿童的身体。8 个月过去，吉林有关部门行动迅速，没收了库存的 186 支疫苗，对长生生物罚款 300 多万。<br>186 支，长生生物的库存真多啊。300 万，处罚力度真大呀。</p>
<p>于是很快有了第二次造假。</p>
<p>短短三年时间，长生生物狂犬病疫苗的市场占有率，就从不到 4% 上升到 28%，成为中国第二大狂犬病疫苗供应商，正在威胁行业霸主成大生物的市场地位。<br>成大生物疫苗的报价是 149 元，长春长生的报价则是 239 元，而且还要比成大生物多打一针。</p>
<p>生物制药行业的朋友说：<br>兽爷发现，长生生物 2017 年销售费用为 5.83 亿元，也就是说 25 个销售人员每人的销售费用是 2330 万元，是康泰生物的 4 倍，是成大生物的 47 倍。</p>
<p>兽爷就是租了个摊位卖煎饼的。这些数字是什么意思，我是一点都看不懂的。对了，城管来了，我要去搞好下关系去了。</p>
<p>1989 年，在默克公司总裁罗伊 · 瓦杰洛斯的主导下，乙肝疫苗生产技术被以极低的价格送给中国人民。他说，预防医学是最好的医学，对付传染性疾病的最好方法是预防它。</p>
<p>那时，这位乙肝英雄应该没有想到，传染病可以预防，有些事却无法预防。</p>
<p>穷病真的是没法治的？</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2001 年，东北一家国有疫苗公司悄无声息进行改制。多年后再回首，人们才明白其中意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那年的 9 月 18 日，上市公司长春高新旗下的长生生物迎来了两位新的股东——韩刚君和杜伟民。韩刚君用 1932 万元买下了长生生物 30% 的股权，成为第二大股东；他和杜伟民的合资公司则成为了长生的小股东。杜伟民是长生生物的销售总监。这笔交易几乎没人注意到。长生生物被放到聚光灯下，是在两年后了。
    
    </summary>
    
    
      <category term="404 Pages Backups" scheme="https://urz.one/blog/tags/404-Pages-Backups/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Organic Solvets</title>
    <link href="https://urz.one/blog/180429/"/>
    <id>https://urz.one/blog/180429/</id>
    <published>2018-04-29T10:07:21.000Z</published>
    <updated>2019-05-12T09:22:05.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Solvents can cause considerable confusion in reactions, because they’re listed along with the reagents of a reaction but often don’t actually participate in the reaction itself. And to be honest, a lot of instructors are less than consistent about when to include solvents and when not to. So the whole exercise can come across as somewhat arbitrary: when do you know when to include the solvent?<a id="more"></a></p>
<h1 id="What’s-a-solvent"><a href="#What’s-a-solvent" class="headerlink" title="What’s a solvent?"></a>What’s a solvent?</h1><p>A solvent is a liquid that serves as the medium for a reaction. It can serve two major purposes:</p>
<ul>
<li>To dissolve the reactants(<strong>Non-participatory</strong>): Remember “like dissolves like” ? <em>Polar solvents are best for dissolving polar reactants (such as ions)</em>; <em>nonpolar solvents are best for dissolving nonpolar reactants (such as hydrocarbons)</em>.</li>
<li><strong>Participatory</strong>:  as a source of acid (proton), base (removing protons), or as a nucleophile (donating a lone pair of electrons). The only class of solvents for which this is something you generally need to worry about are polar protic solvents (see below).</li>
</ul>
<h2 id="What-does-“polar”-and-“non-polar”-mean"><a href="#What-does-“polar”-and-“non-polar”-mean" class="headerlink" title="What does “polar” and “non-polar” mean?"></a>What does “polar” and “non-polar” mean?</h2><ul>
<li><strong>Polar solvents</strong> have <strong>large dipole moments</strong> (aka “partial charges”); they contain <strong>bonds between atoms with very different electronegativities</strong>, such as oxygen and hydrogen.</li>
<li><strong>Non polar solvents</strong> contain bonds between atoms with similar electronegativities, such as carbon and hydrogen (think hydrocarbons, such as gasoline).  Bonds between atoms with similar electronegativities will lack partial charges; it’s this absence of charge which makes these molecules “non-polar”.</li>
</ul>
<h2 id="Two-common-ways-of-measuring-the-polarity"><a href="#Two-common-ways-of-measuring-the-polarity" class="headerlink" title="Two common ways of measuring the polarity."></a>Two common ways of measuring the polarity.</h2><ul>
<li>One is through measuring a constant called “<strong>dielectric constant</strong>” or permitivity. The greater the dielectric constant, the greater the polarity (water = high, gasoline = low).</li>
<li>A second comes from directly measuring the <strong>dipole moment</strong>.</li>
</ul>
<h2 id="What-makes-a-solvent-a-“protic”-solvent"><a href="#What-makes-a-solvent-a-“protic”-solvent" class="headerlink" title="What makes a solvent a “protic” solvent?"></a>What makes a solvent a “protic” solvent?</h2><ul>
<li><strong>Protic solvents have O-H or N-H bonds</strong>. Why is this important? Because protic solvents <strong>can participate in hydrogen bonding</strong>, which is a powerful intermolecular force. Additionally, these O-H or N-H bonds can serve as a source of protons (H+).</li>
<li><strong>Aprotic solvents</strong> may have hydrogens on them somewhere, but they <strong>lack O-H or N-H bonds</strong>, and therefore <strong>cannot hydrogen bond with themselves</strong>.</li>
</ul>
<h1 id="Three-types-of-solvents"><a href="#Three-types-of-solvents" class="headerlink" title="Three types of solvents"></a>Three types of solvents</h1><p>There are 3 types of solvents commonly encountered: nonpolar, polar aprotic, and polar protic. (There ain’t such a thing as a non-polar protic solvent).</p>
<h2 id="Nonpolar-solvents"><a href="#Nonpolar-solvents" class="headerlink" title="Nonpolar solvents"></a>Nonpolar solvents</h2><p>These solvents have <strong>low dielectric constants (&lt;5)</strong> and are not good solvents for charged species such as anions. However diethyl ether (Et2O) is a common solvent for Grignard reactions; its lone pairs are Lewis basic and can help to solvate the Mg cation.</p>
<p><img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7e520381fa.jpg" alt=""></p>
<h2 id="“Borderline”-Polar-aprotic-solvents"><a href="#“Borderline”-Polar-aprotic-solvents" class="headerlink" title="“Borderline” Polar aprotic solvents"></a>“Borderline” Polar aprotic solvents</h2><p>These solvents have <strong>moderately higher dielectric constants</strong> than the nonpolar solvents (<strong>between 5 and 20</strong>). Since they have intermediate polarity they are good “general purpose” solvents for a wide range of reactions. They are “aprotic” because they lack O-H or N-H bonds. For our purposes they don’t participate in reactions: they serve only as the medium.</p>
<p><img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7e53dea00d.jpg" alt=""></p>
<h2 id="Polar-aprotic-solvents"><a href="#Polar-aprotic-solvents" class="headerlink" title="Polar aprotic solvents"></a>Polar aprotic solvents</h2><p>These solvents all have <strong>large dielectric constants (&gt;20)</strong> and <strong>large dipole moments</strong>, but they <strong>do not participate in hydrogen bonding (no O-H or N-H bonds)</strong>. Their high polarity allows them to dissolve charged species such as various anions used as nucleophiles (e.g. CN(-), HO(-), etc.). The lack of hydrogen bonding in the solvent means that these nucleophiles are relatively “free” in solution, making them more reactive. For our purposes these solvents do not participate in the reaction.</p>
<p><img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7e55788e1b.jpg" alt=""></p>
<h2 id="Polar-protic-solvents"><a href="#Polar-protic-solvents" class="headerlink" title="Polar protic solvents"></a>Polar protic solvents</h2><p>Polar protic solvents tend to have <strong>high dielectric constants and high dipole moments</strong>. Furthermore, since they <strong>possess O-H or N-H bonds</strong>, they can also <em>participate in hydrogen bonding</em>. These solvents can also <em>serve as acids (sources of protons) and weak nucleophiles (forming bonds with strong electrophiles)</em>.</p>
<p>They are most commonly used as the solvent for their conjugate bases. (e.g. H2O is used as the solvent for HO(-); EtOH is used as the solvent for EtO(-). )<br><img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7e570d0511.jpg" alt=""></p>
<p>Source: <a href="https://www.masterorganicchemistry.com/2012/04/27/polar-protic-polar-aprotic-nonpolar-all-about-solvents/" target="_blank" rel="external">masterorganicchemistry.com</a> </p>
<h1 id="Solvent-Properties"><a href="#Solvent-Properties" class="headerlink" title="Solvent Properties"></a>Solvent Properties</h1><p><img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7e5956666c.jpg" alt=""><br><img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7e5b583f11.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Solvents can cause considerable confusion in reactions, because they’re listed along with the reagents of a reaction but often don’t actually participate in the reaction itself. And to be honest, a lot of instructors are less than consistent about when to include solvents and when not to. So the whole exercise can come across as somewhat arbitrary: when do you know when to include the solvent?
    
    </summary>
    
    
      <category term="Protic solvent" scheme="https://urz.one/blog/tags/Protic-solvent/"/>
    
      <category term="Aprotic solvent" scheme="https://urz.one/blog/tags/Aprotic-solvent/"/>
    
      <category term="Polar solvents" scheme="https://urz.one/blog/tags/Polar-solvents/"/>
    
      <category term="Nonpolar solvents" scheme="https://urz.one/blog/tags/Nonpolar-solvents/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2017 年终总结</title>
    <link href="https://urz.one/blog/171231/"/>
    <id>https://urz.one/blog/171231/</id>
    <published>2017-12-30T23:00:00.000Z</published>
    <updated>2019-05-12T09:18:45.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><span itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject"><img itemprop="url image" src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7e4ec2e956.jpg" class="full-image" alt="blog-20171231" title="红色 2017"><meta itemprop="width" content="auto"><meta itemprop="height" content="auto"></span>
<ul>
<li>探索 + 机遇 = 红色的 2017。</li>
<li>实施 + 合作 = 2018。<a id="more"></a>  
</li>
</ul>
<hr>
<ul>
<li>一月：<ul>
<li>你的第二故乡，其实可能会影响你的一生。而在时光的背影里，你却是我永远触不到的留白。</li>
</ul>
</li>
<li>二月：<ul>
<li>关于团圆的话题。中午给父亲打电话，父亲说今天请大家团年，在饭店吃饭。听父亲说话，好像很高兴的样子。父亲说，大家都在，就差你了。我一听，不知道说什么，突然有些难过，当然难过并不是因为我不在，而是，在那一瞬间，我突然想到了母亲。我跟父亲说我在赶路，便匆匆挂了电话。我知道，我并不希望自己的情绪影响到其他人，有些事情，或许也只能放在心底。</li>
</ul>
</li>
<li>三月：<ul>
<li>我想我是要感谢“二傻子”的。</li>
</ul>
</li>
<li>四月：<ul>
<li>“我觉得，你看云时很近，你看我时很远”。布拉格真是一座美丽的城市。</li>
</ul>
</li>
<li>五月：<ul>
<li>“看风景的人在墙角看你”。我在 Brno。</li>
</ul>
</li>
<li>六月：<ul>
<li>终究注定了，这是一个离别的季节。</li>
</ul>
</li>
<li>七月：<ul>
<li>德国的森林，树木都是光秃秃的，胳膊以下，笔直一条。捷克的不这样，捷克的树木，都穿着衣服，从上到下，匀称丰满，像极了波西米亚的贵妇。</li>
</ul>
</li>
<li>八月：<ul>
<li>“那天，一个男孩儿被生活揍趴下了，他站起来，拍了拍裤子，背起行囊，离开了家乡。”</li>
</ul>
</li>
<li>九月：<ul>
<li>对于在第一印象中与过往经验不一样的任何点滴，多留意一点，你会发现更多。</li>
<li>关于伊朗人。有些事情，你是要学会说不的。</li>
</ul>
</li>
<li>十月：<ul>
<li>Stern-Volmer equation.</li>
<li>关于 <code>V.S.</code>。可能有些事情是需要沟通的，而所有一切，只证明了这是一个看实力的时代。</li>
</ul>
</li>
<li>十一月：<ul>
<li>An interacting system of Two Molecules: I — C.</li>
<li>关于意大利人。学会看破不说破吧。</li>
</ul>
</li>
<li>十二月：<ul>
<li>大道至简：<code>ICNx</code> 爱希恩 — To touch the edge of that circle.</li>
</ul>
</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;span itemprop=&quot;image&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;&lt;img itemprop=&quot;url image&quot; src=&quot;https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7e4ec2e956.jpg&quot; class=&quot;full-image&quot; alt=&quot;blog-20171231&quot; title=&quot;红色 2017&quot;&gt;&lt;meta itemprop=&quot;width&quot; content=&quot;auto&quot;&gt;&lt;meta itemprop=&quot;height&quot; content=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;探索 + 机遇 = 红色的 2017。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;实施 + 合作 = 2018。
    
    </summary>
    
      <category term="Records" scheme="https://urz.one/blog/categories/Records/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>将军荒冢无人问，戏子家事天下知</title>
    <link href="https://urz.one/blog/171011/"/>
    <id>https://urz.one/blog/171011/</id>
    <published>2017-10-11T02:30:21.000Z</published>
    <updated>2017-12-30T22:19:36.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>观影归来，我在好些个群里发了《捍卫者》的电影剧照，讲到这部电影，提到那些殉国的壮士。但却发现很多人只顾谈着鹿晗谈着什么关晓彤，而如捍卫者这个话题应者寥寥，除了少数几个回复，几乎就无人搭理。仿佛没有人关心那些碧血撒沙场的忠魂，而只津津乐道于几个明星的八卦。除了叹息英雄的冷清寥落，还能怎样呢？<a id="more"></a></p>
<p><img src="/blog/img/blog-20171011-1.jpg" alt=""></p>
<p>9 月 22 日，一部叫《捍卫者》的电影悄悄的上映了，因为几乎没有太多宣传，排片率极低（我查了一下，仅 1.5% ），首日票房仅 79 万。奇迹的是，这部夹缝中的国产电影票房却在这样的劣遇中票房一路逆袭，而猫眼评分达到了 9.2。</p>
<p>得知这部影片是上映后第五天，偶然经过电影院是看到海报，才知道有这么一部讲述国军抗战的电影上映。出于对这类题材电影的稀罕程度，立刻打算抽一天去看，却因为那几天的忙碌，一直没有时间去看。等到国庆这几天忙完，打算去看时，却意外的发现成都地区仅有三家电影院还在上映，其中有一家还是在郫县那边，而排片率更是惊人的少，每家仅两三场。看看时间，来不及午饭，匆忙定了票赶到峨影1958影城。</p>
<p>这是一部以 1937 年 8 月淞沪战役中，国军 18 军 98 师 292 旅 583 团 3 营营长姚子青率部死守宝山的真实历史为题材创作的电影，我没有看太多对这部电影的评价，到出于对这段历史的了解，我有预感这应该是一部难得的作品。</p>
<p><img src="/blog/img/blog-20171011-3.jpg" alt=""></p>
<p>作为一名本身就对抗战史有所研究的学人，我以为或者我会悲痛，或者我会激愤，而我没有想到的是，我会泪落如倾。不过是刚开场的几个镜头，就让我几乎泪下，强行忍住自己的情绪，但不到十多分钟，眼泪就实在忍不住了，以后几乎全程泪崩。而身边不时传来的，还有或远或近或轻或重的啜泣声。</p>
<p>当故事开始时，看着面容清峻的姚子青率领他的六百名兄弟和一万多名日军鏖战不休时，不管他们取得了什么样的战斗胜利，即使日军被毙伤包括两个连队长在内的数千人，但我们依然早已清楚 3 营的命运，六百将士对抗一万多武装到牙齿的敌寇，仅仅几门迫击炮十来挺重机枪六百支老式步枪对抗大量的山炮坦克飞机战舰，他们的命运，早已注定，他们的热血，将泼洒在这片长江口的土地上，他们的名字，将全体铭刻这座宝山城的记忆里。他们结局已经被历史所书写，故事里的人物，他们的名字大多都已经被今天的人们遗忘。</p>
<p><img src="/blog/img/blog-20171011-2.jpg" alt=""></p>
<p>电影或者确实有许多硬伤，有或多或少的不足和缺陷，但整体而言，这是一部可以打 80 分以上的电影，和讲述余程万死守常德的《喋血孤城》可以一起并列为近年最好的抗战电影。</p>
<p>电影里几乎没有太多狗血的煽情（煽情还是有些的），有些地方甚至可以说是带着几分克制而隐忍的，除了少量的情节，那些牺牲几乎是短暂、冷漠而残酷的。让情绪在真实的血与火中自然发酵催化和爆发。<br>电影的过程中，有八个字在我脑中不停浮现：丈夫许国，不必相送。<br>当副营长李仲贤强行抢过姚子青的位置率队阻击日军时，不必相送；<br>当医护营的志愿女护士曹素君为了抢救伤员冲向战壕时，不必相送；<br>当连长李大成抱着一捆捆手榴弹冲向日军坦克时，不必相送；<br>当 3 营最后剩下的 24 个战士违背姚子青让他们撤退的命令再度跳进掩体时，不必相送；<br>当姚子青在阵亡名单上勾上自己的名字、炸掉指挥部里的残余弹药补给、命令部下突围自己却准备与城同殉时，不必，相送。</p>
<p><img src="/blog/img/blog-20171011-4.jpg" alt=""></p>
<p>“你有家仇，我有国恨，敌不退，我不退！”<br>“我们身后，就是你的浙江、你的贵州，你的江西，我们的广东和你们的四川，我们今天守卫的是宝山，捍卫的是国土！”<br>姚子青殉国弥留之际时，几个闪回镜头，那些出征前的记忆，温馨的家园，都成为再也无法触及的画面，然后，忠魂沉入永恒的黑暗。<br>80 年过去了，今天或者还有人能够还记得四行，记得谢晋元，但却很少还有人记得宝山，记得姚子青。<br>总有一些历史我们不能遗忘，总有些人的名字我们应该铭记。<br>是为记。</p>
<p><img src="/blog/img/blog-20171011-7.jpg" alt=""></p>
<p>原文：《丈夫许国，不必相送》<br>作者：黎冷</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;观影归来，我在好些个群里发了《捍卫者》的电影剧照，讲到这部电影，提到那些殉国的壮士。但却发现很多人只顾谈着鹿晗谈着什么关晓彤，而如捍卫者这个话题应者寥寥，除了少数几个回复，几乎就无人搭理。仿佛没有人关心那些碧血撒沙场的忠魂，而只津津乐道于几个明星的八卦。除了叹息英雄的冷清寥落，还能怎样呢？
    
    </summary>
    
    
      <category term="将军" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E5%B0%86%E5%86%9B/"/>
    
      <category term="戏子" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E6%88%8F%E5%AD%90/"/>
    
      <category term="黎冷" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E9%BB%8E%E5%86%B7/"/>
    
      <category term="捍卫者" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E6%8D%8D%E5%8D%AB%E8%80%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>中国：基于文明认同的文化凝聚体</title>
    <link href="https://urz.one/blog/170914/"/>
    <id>https://urz.one/blog/170914/</id>
    <published>2017-09-14T02:30:21.000Z</published>
    <updated>2019-05-12T09:05:59.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>我能深切地体会到<br>夹杂在一群政治不同音中<br>强行扭曲的痛苦<br>所谓的台独，港独，藏独，疆独<br>想起华夏文明四个字<br>想起中华民族四个字<br>想起炎黄子孙四个字<br>我依旧不能在道义上支持这种独<br>尽管这可能只是我的一厢情愿或者说主观愿望<br>因为在法理上，你们有这个权利<a id="more"></a>  </p>
<p>而我之所以依旧有上述情结<br>只是基于文化认同  </p>
<p>如果你认为这块土地上任何不好的地方<br>如果你曾爱过这片土地<br>那么就试着去改变它 建设它<br>如果你认为改变不了它<br>那就暂时离开  </p>
<p>如此<br>而不是选择背叛<br>那么，你我之间<br>还有着对民族认同的同胞之情   </p>
<p>独<br>意味着<br>你对中华民族的不认同<br>你对炎黄子孙的不认同<br>你对血脉同胞的不认同<br>意味着<br>你对我的不认同<br>这种不认同表现的极端形式<br>就是区分一个你我<br>区分一个你之完全不同于我  </p>
<p>所谓打着民主旗号的分裂<br>不过是一群极端的民族主义者罢了  </p>
<p>注：以上的民族，并非普通的人种性质意义上的民族（ethnos/ethnicity）, 而是中华民族。它是一个基于文明认同的文化凝聚体，意味着，中华民族是建立在中华文明之上的，是文化认同的。这种文化认同不同于人种性质的区分，也不是宗教性质的统一。<br>中国，建国基础不同于美国等国家，它是基于民族认同而产生的一种文化凝聚，这样的文化认同，对中华文化的认同，把你我关联在一起。统一，也是一种民族认同，统一从来都是关于人的，也不是一块地方的归属，那是领土的事情。统一，是关于人心的。</p>
<p><img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7e1f05db4c.jpg" alt=""></p>
<p>“<br>你以为别人愿意跟你是一家人？<br>我们更愿意被美国或日本统一。<br>台湾推行去文言文教育。<br>”  </p>
<ol>
<li>让我非常难过以至凌晨四点醒来后再也无法入睡的，是那句“你以为别人愿意跟你是一家人？”。我同意，在法理上，你们有独立的权利。只是，你们违背的是中华民族。</li>
<li>借朋友跟我说的一句话，心底吐槽，美国特么要你么，日本特么敢要你么。</li>
<li>关于蔡女士的去文言文教育，如果你们失去文言文，你们只会失去更多历史，这也是去民族文化认同的方式之一。就如同高丽推行的谚文一样，他们失去的也是自己的历史。但是高丽的事情，是不一样的，因为它在历史上从来都只是一个附属国，而不属于中华民族。“中华民族的伟大复兴，We are returning where we have always been.” </li>
</ol>
<p>我想，每一个人对于一些问题，都是需要自我救赎的。此处贴两则视频：<br>一则关于欧洲人理解的“中华之所以成为中华”：<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Vhjwewy9HqM&amp;app=desktop" target="_blank" rel="external">The UK in a China centric World</a> from Martin Jacques.<br>一则关于阎学通分析的”统一，独立与分裂”：<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Njs8NMvrYfA" target="_blank" rel="external">中国崛起的国际环境</a></p>
<p>网友观点：</p>
<blockquote>
<p>黄瓜桥：文明高于国家，文化大于种族，教授虽说清楚了。而在英美是宗教高于国家，“因为耶和华知道义人的道路，恶人的道路却必灭亡”。</p>
<p>西庐客:西方人安身立命靠宗教，靠对灵魂的信仰，而中国人则靠文教，靠对人心的信仰。</p>
<p>皇家地理学会:中国人身份认同的基础是文化认同。各地方言差别这么大，生活习俗差别这么大，若不是上千年的文化认同，早就变成欧洲那样的一堆小国了。中国人上千年来共同使用汉字，学习出自同一群圣贤之手的同一套文化典籍，共同传诵唐诗宋词这样的文学著作。这就是基础。</p>
</blockquote>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我能深切地体会到&lt;br&gt;夹杂在一群政治不同音中&lt;br&gt;强行扭曲的痛苦&lt;br&gt;所谓的台独，港独，藏独，疆独&lt;br&gt;想起华夏文明四个字&lt;br&gt;想起中华民族四个字&lt;br&gt;想起炎黄子孙四个字&lt;br&gt;我依旧不能在道义上支持这种独&lt;br&gt;尽管这可能只是我的一厢情愿或者说主观愿望&lt;br&gt;因为在法理上，你们有这个权利
    
    </summary>
    
    
      <category term="中华民族" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E6%B0%91%E6%97%8F/"/>
    
      <category term="台独" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E5%8F%B0%E7%8B%AC/"/>
    
      <category term="华夏文明" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E5%8D%8E%E5%A4%8F%E6%96%87%E6%98%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>加上我吧，在你的手机主页面</title>
    <link href="https://urz.one/blog/170629/"/>
    <id>https://urz.one/blog/170629/</id>
    <published>2017-06-29T17:30:21.000Z</published>
    <updated>2019-05-12T09:04:05.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>对我笑吧，就像你我初次见面；<br>对我说吧，即使誓言明天就变；<br>想起我吧，在你感到变老的那一年；</p>
<div id="aplayer1" class="aplayer" style="margin-bottom: 20px;"></div>
		<script>
			new APlayer({
				element: document.getElementById("aplayer1"),
				narrow: false,
				autoplay: false,
				showlrc: 0,
				music: {
					title: "只有我",
					author: "张过年",
					url: "/blog/music/只有我.mp3",
					pic: "/blog/music/default.jpg",
				}
			});
		</script>
<p><strong>加上我吧，在你的手机主页面</strong>：<br>Step 1. 打开手机浏览器，譬如 <code>Safari</code>，在网页地址栏输入网址<code>urz.one</code> (You are the one);<br>Step 2. 点击 <code>Action</code> 按钮；<br>Step 3. 点击 <code>add to Home Screen</code> 按钮；<br><a id="more"></a></p>
<p><img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7e17d95c5b.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;对我笑吧，就像你我初次见面；&lt;br&gt;对我说吧，即使誓言明天就变；&lt;br&gt;想起我吧，在你感到变老的那一年；&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;aplayer1&quot; class=&quot;aplayer&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
		&lt;script&gt;
			new APlayer({
				element: document.getElementById(&quot;aplayer1&quot;),
				narrow: false,
				autoplay: false,
				showlrc: 0,
				music: {
					title: &quot;只有我&quot;,
					author: &quot;张过年&quot;,
					url: &quot;/blog/music/只有我.mp3&quot;,
					pic: &quot;/blog/music/default.jpg&quot;,
				}
			});
		&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;加上我吧，在你的手机主页面&lt;/strong&gt;：&lt;br&gt;Step 1. 打开手机浏览器，譬如 &lt;code&gt;Safari&lt;/code&gt;，在网页地址栏输入网址&lt;code&gt;urz.one&lt;/code&gt; (You are the one);&lt;br&gt;Step 2. 点击 &lt;code&gt;Action&lt;/code&gt; 按钮；&lt;br&gt;Step 3. 点击 &lt;code&gt;add to Home Screen&lt;/code&gt; 按钮；&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Tools" scheme="https://urz.one/blog/categories/Tools/"/>
    
    
      <category term="Apple Touch" scheme="https://urz.one/blog/tags/Apple-Touch/"/>
    
      <category term="Favicons" scheme="https://urz.one/blog/tags/Favicons/"/>
    
      <category term="Home Screen" scheme="https://urz.one/blog/tags/Home-Screen/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如果我可以叫她“向阳花“</title>
    <link href="https://urz.one/blog/170625/"/>
    <id>https://urz.one/blog/170625/</id>
    <published>2017-06-25T20:40:40.000Z</published>
    <updated>2019-05-12T09:03:06.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><span itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject"><img itemprop="url image" src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7e13d7c219.jpg" class="full-image" alt="blog-20170625" title="如果我可以叫她“向阳花”"><meta itemprop="width" content="auto"><meta itemprop="height" content="auto"></span>
<ul>
<li>天气太热吗？我流鼻血了。</li>
<li>姐姐说，是肘子吃的。</li>
<li>是么？</li>
</ul>
<p>我知道，人是会慢慢改变的。当我猛然意识到这句话的时候，一些东西好像已经改变了。以前常听老人们说，当你明白一件事情的时候，可能已经晚了。以前一直不太明白为什么晚了，后来慢慢知道了，可能是因为再也回不去了。<a id="more"></a></p>
<p>容貌的改变，是岁月走过身体后留下的脚印，而对于性格，则是在心上。而遗憾的是，我们并不知道岁月脚步的深浅和落脚点，可能这就是走肾和走心的差别了。</p>
<p>曾听人说，如果孤独的人愿意回头，焦躁的人愿意等候，内向的人愿意开口，也许这就是爱情最真实的样子。我不知道这是不是爱情最真实的样子，但是我知道，岁月一定是踩在了他的心上。</p>
<p>我自己来说，一直觉得自己是喜欢安然自处的，无论身在哪里，即使现在正处在距离母国几千公里之外。其实内心而言，我是一个不太喜欢说话的人，如果可以，我更愿意这样把他们记录下来，而不是要对谁说起。然而，朋友却说，每次见我，话都好多。</p>
<p>我也不知道从哪一天开始，自己更愿意去接触很多不一样的事情了，比如说，一个人去很远的地方旅行。一直以来，我都觉得，一个人的远行，没有陪伴，并没有什么意义。然而，我现在觉得，它可能是另外一种修行。想起曾在某个回家的夜晚，写给自己的一个 list: <code>To live, to love, to travel, to embrace tomorrow</code>（去生活，去爱，去经历，去拥抱未来）。</p>
<p>我想，以上两点，已经充分地说明了我最开始说的话，“我知道，人是会慢慢改变的”。只是，我并不知道，这是一个开始，还是一个结束。有时候，人是会害怕结束的，其中一个可能的原因是，结束意味着切断了一部分旧的自我。</p>
<p>而此时此刻，我仿佛觉得，自己进入了一种近乎游离的状态，脑海里闪现的是别人的视角，然后从头到脚打量了一遍自己，觉得自己确实又没有几斤几两。<del>（所以，又何德何能。）</del></p>
<p>姐姐说的对，离开终究是好的。</p>
<p>而于我，或许只有这样子的打量，才会让我，并不那么难过。</p>
<div id="aplayer2" class="aplayer" style="margin-bottom: 20px;"></div>
		<script>
			new APlayer({
				element: document.getElementById("aplayer2"),
				narrow: false,
				autoplay: false,
				showlrc: 0,
				music: {
					title: "一人",
					author: "七修远",
					url: "/blog/music/一人.mp3",
					pic: "/blog/music/一人.jpg",
				}
			});
		</script>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;span itemprop=&quot;image&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;&lt;img itemprop=&quot;url image&quot; src=&quot;https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7e13d7c219.jpg&quot; class=&quot;full-image&quot; alt=&quot;blog-20170625&quot; title=&quot;如果我可以叫她“向阳花”&quot;&gt;&lt;meta itemprop=&quot;width&quot; content=&quot;auto&quot;&gt;&lt;meta itemprop=&quot;height&quot; content=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;天气太热吗？我流鼻血了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;姐姐说，是肘子吃的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是么？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我知道，人是会慢慢改变的。当我猛然意识到这句话的时候，一些东西好像已经改变了。以前常听老人们说，当你明白一件事情的时候，可能已经晚了。以前一直不太明白为什么晚了，后来慢慢知道了，可能是因为再也回不去了。
    
    </summary>
    
      <category term="Prose" scheme="https://urz.one/blog/categories/Prose/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一封只有我能打开的信</title>
    <link href="https://urz.one/blog/170611/"/>
    <id>https://urz.one/blog/170611/</id>
    <published>2017-06-11T17:30:21.000Z</published>
    <updated>2019-05-11T18:10:49.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>我不知道人的一生中，会有多少秘密，这些秘密最后又都去了哪里。或许他们也曾重要，或许他们已经不重要。那就让他们在该重要的时候，重要一下吧。如此，至少他们也曾重要过了。只愿未来的我们，都没有秘密，仅有一颗，澄澈透明一如水晶的心。<br><span class="post-button text-center"><a class="btn" href="/blog/files/FB944B8B.asc"><i class="fa fa-下载后双击导入"></i>本人公钥</a></span><br>如果你愿意，可以给我写一封只有我能打开的信 (ONE LETTER THAT I CAN OPEN ONLY)</p>
<a id="more"></a>
<span itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject"><img itemprop="url image" src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd70ee2de947.jpg" class="full-image" alt="blog-20170611" title="秘密之门"><meta itemprop="width" content="auto"><meta itemprop="height" content="auto"></span>
<hr>
<h2 id="一个工具"><a href="#一个工具" class="headerlink" title="一个工具"></a>一个工具</h2><ul>
<li>下载 <a href="https://gpgtools.org/" target="_blank" rel="external">GPGTools GPG Suite for OS X</a>;</li>
<li>打开 DMG 文件，双击 <code>Install</code> 安装；<img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd70f06ecee5.jpg" alt=""></li>
<li>单击 <code>Continue</code><img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd70f1ec5946.jpg" alt=""></li>
<li>单击 <code>Customise</code>, 去掉选项 <code>PGPMail</code> 前面的勾选状态，跳过这个组件，点击 <code>Install</code> 完成安装；<img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd70f347ac09.jpg" alt=""></li>
</ul>
<h2 id="一对密钥"><a href="#一对密钥" class="headerlink" title="一对密钥"></a>一对密钥</h2><ul>
<li>打开 <code>GPG keychain</code> 应用，填写 <code>Full Name</code>,<code>Email address</code>，并勾选 <code>Upload Public Key</code>；</li>
<li>点开 <code>Advaced Options</code> 部分，加密方式默认即可，选择一个密钥对过期时间，譬如一年；</li>
<li><code>passphrase</code>，此口令用于启用私钥时的身份验证；</li>
<li>点击 <code>Generate key</code> 生成密钥对；<img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd70f4c2ca7f.jpg" alt=""></li>
</ul>
<h2 id="一次加密"><a href="#一次加密" class="headerlink" title="一次加密"></a>一次加密</h2><h3 id="设置文本加密快捷键"><a href="#设置文本加密快捷键" class="headerlink" title="设置文本加密快捷键"></a>设置文本加密快捷键</h3><ul>
<li>打开 <code>系统偏好</code> =&gt; <code>键盘</code> =&gt; <code>快捷方式</code> =&gt; <code>服务</code>：</li>
<li>在 <code>Text</code> 目录下，找到 <code>OpenGPG</code> 开头的系列服务项（设置对<code>文本中被选中部分</code>的快捷加密)：<ul>
<li><code>OpenPGP: Decrypt selection</code> 设置为 <code>⌃⌥⌘-</code> (control + option + command + 减号)，设置解密快捷键；</li>
<li><code>OpenPGP: Encrypt selection</code> 设置为 <code>⌃⌥⌘=</code> (control + option + command + 等号)，设置加密快捷键；</li>
<li><code>OpenPGP: Sign selection</code> 设置为 <code>⌃⌥⌘[</code> (control + option + command + 左方括号)，设置数字签名快捷键；</li>
<li><code>OpenPGP: Verify Signature of selection</code> 设置为 <code>⌃⌥⌘]</code> (control + option + command + 右方括号)，设置对数字签名的验证；<img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd70f636687d.jpg" alt=""></li>
</ul>
</li>
</ul>
<h3 id="电邮的数字签名以及加解密"><a href="#电邮的数字签名以及加解密" class="headerlink" title="电邮的数字签名以及加解密"></a>电邮的数字签名以及加解密</h3><ul>
<li>添加收件人的<code>公钥</code>：<ul>
<li>打开 <code>GPG keychain</code> 应用，点击 <code>Lookup Key</code>，输入收件人的<code>邮件地址</code>或者<code>全名</code>，查找其存放在<code>公钥服务器</code>中的公钥；<img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd70f7a37df6.jpg" alt=""></li>
</ul>
</li>
<li>对邮件信息签名和加密：<ul>
<li>可在任何文本软件中，对<code>选中的文字</code>用<code>自己的私钥</code>进行数字签名，使用快捷<code>⌃⌥⌘[</code>，此时需要输入前面设置的 <code>Passphase</code> 以启用自己的<code>私钥</code>；<ul>
<li>选中文字：<img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd70f9269755.jpg" alt=""></li>
<li>签名结果：<img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd70facdc4f0.jpg" alt=""></li>
</ul>
</li>
<li>选中经过签名的所有文本，包括签名部分，快捷<code>⌃⌥⌘+</code>进行公钥加密，此时弹出 <code>Choose recipients - GPG Service</code>对话框，选择相应的邮件接收人，此时运用<code>对方公钥</code>进行加密，加密后只有<code>对方私钥</code>才能解密；<ul>
<li>选中文字：<img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd70fc771cdb.jpg" alt=""></li>
<li>选择收件人：<img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd70fdc8f86a.jpg" alt=""></li>
<li>加密结果：<img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd70ff5a35f8.jpg" alt=""></li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>复制加密后的内容，邮寄给对方；</li>
<li>对接收到的加密邮件进行解密，过程与上面相反，先解密，如果有数字签名，再验证数字签名。</li>
</ul>
<h3 id="任何文件或者文件夹的加解密"><a href="#任何文件或者文件夹的加解密" class="headerlink" title="任何文件或者文件夹的加解密"></a>任何文件或者文件夹的加解密</h3><ul>
<li>选中需要加密的文件或者文件夹，右键打开菜单选项，在<code>服务</code>选项中，选择 <code>OpenPGP: Encrypt File</code><img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7100d335f6.jpg" alt=""></li>
<li>选择<code>收件人</code><img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd70fdc8f86a.jpg" alt=""></li>
<li>生成加密后的文件，以<code>.gpg</code>为文件后缀；<img src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd7102403670.jpg" alt=""></li>
<li>收件人收到文件后，双击即可用<code>收件人的私钥</code>进行解密；</li>
</ul>
<h2 id="重要说明"><a href="#重要说明" class="headerlink" title="重要说明"></a>重要说明</h2><ul>
<li>生成的一对密钥：公钥加密后的文件或者信息，只能用相对应的私钥才能解密；私钥生成的数字签名，也只能用相应的公钥才能正确验证；</li>
<li>邮件中，注意加密顺序，先进行数字签名，然后对签名后的整个信息进行加密，防止他人篡改数字签名；</li>
<li>文件加密，可以用来加密自己的文件。用自己的公钥对其加密，然后用自己的私钥进行解密，此可作为个人私密文件加密手段；用对方的公钥加密后邮寄给对方，则对方用对方的私钥解密，可保障文件在传输过程中的安全；</li>
<li>此 PGP 加密方式，可加密<code>任何文件</code> 与<code>文字信息</code>，无格式限定。</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我不知道人的一生中，会有多少秘密，这些秘密最后又都去了哪里。或许他们也曾重要，或许他们已经不重要。那就让他们在该重要的时候，重要一下吧。如此，至少他们也曾重要过了。只愿未来的我们，都没有秘密，仅有一颗，澄澈透明一如水晶的心。&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;post-button text-center&quot;&gt;&lt;a class=&quot;btn&quot; href=&quot;/blog/files/FB944B8B.asc&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-下载后双击导入&quot;&gt;&lt;/i&gt;本人公钥&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;如果你愿意，可以给我写一封只有我能打开的信 (ONE LETTER THAT I CAN OPEN ONLY)&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Tools" scheme="https://urz.one/blog/categories/Tools/"/>
    
    
      <category term="GPG" scheme="https://urz.one/blog/tags/GPG/"/>
    
      <category term="PGP" scheme="https://urz.one/blog/tags/PGP/"/>
    
      <category term="不对称加密" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E4%B8%8D%E5%AF%B9%E7%A7%B0%E5%8A%A0%E5%AF%86/"/>
    
      <category term="密钥对" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E5%AF%86%E9%92%A5%E5%AF%B9/"/>
    
      <category term="公钥" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E5%85%AC%E9%92%A5/"/>
    
      <category term="私钥" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E7%A7%81%E9%92%A5/"/>
    
      <category term="文件加密" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E6%96%87%E4%BB%B6%E5%8A%A0%E5%AF%86/"/>
    
      <category term="邮件加密" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E9%82%AE%E4%BB%B6%E5%8A%A0%E5%AF%86/"/>
    
      <category term="Mac" scheme="https://urz.one/blog/tags/Mac/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一件事情，发生在一个夏天</title>
    <link href="https://urz.one/blog/170530/"/>
    <id>https://urz.one/blog/170530/</id>
    <published>2017-05-30T17:30:21.000Z</published>
    <updated>2019-05-11T18:04:41.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>夏天到了，天空飘着鱼鳞状的云，穿过小树林的风是热的。割草机在公园的草地上轰隆隆地转动，远处绿荫下散落着一两个乘凉的姑娘，她们坐在远处，一动不动，就像图书馆入口处的雕像。</p>
<p>我以为这样的天气里是应该发生点什么的，否则要怎样才能让人短暂地忽略掉这是夏天呢。然而，是的，它到底是发生了，甚至让我无法分辨这是如愿以偿还是猝不及防。<br><a id="more"></a></p>
<span itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject"><img itemprop="url image" src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd70eadde822.jpg" class="full-image" alt="blog-20170521" title="故事里的小黄花"><meta itemprop="width" content="auto"><meta itemprop="height" content="auto"></span>
<p>在宿舍楼下，碰到 Maria 了，她向我问好，并告诉我她要回乌克兰了。我说是放暑假了吗，她说不是，她在这里的学习结束了，她要回到她的国家去了。</p>
<p>简单的交谈，我却陷入了伤感。</p>
<p>其实我和 Maria 并不算熟识，见过面的次数加起来还没有一只手的手指多，而说到活动，也仅有两次，一次是在 International Students Festival 上，她过来帮忙；另外一次则是和朋友一起吃饭，她跟着朋友一起过来的。</p>
<p>在碰到 Maria 的时候，她正推开玻璃门往外走。我向她简单地打招呼并准备推门上楼，我有些赶时间。我以为这不过就是一次平常的碰面，突然听到她从身后问我，”HOW R U”，在那一瞬间我觉得有点奇怪，或者说我预感是有什么事情的。我松开握着门把儿的手，转身说，“GOOD，WHAT ABOUT U”。她说，“IM LEAVING FOR UKRAINE”。</p>
<p>事情就这样发生了。我记得，当时阳光穿过头顶的树桠，照射下来，有些耀眼。</p>
<p>其实我并不清楚，这世间的所有事情，是否都如萨特所说，只不过是巧合。然而我却并没有早一秒或者晚一秒，却刚好在那个时候遇到了 Maria。我甚至可以列举一万种理由来迟到，比如我可以蹲下来系一次鞋带，或者给路边的风景拍几张照，那么，或许我们也就不会遇到了。然而事实是我在路上拍了好一会儿的风景，却并没有晚一秒。有时候想想，总觉得世事有些难以推敲。</p>
<p>或许，这终究算是道别过了吧，我猜测这也是她从背后叫住我的原因。我越来越明白，世间所有的事情，并不是对每一个人都重要的。甚至同一件事情，对不同时间段的自己，重要性都不一样，否则我们就不会总感觉，曾经的自己是多么的幼稚了。</p>
<p>就好像在今天碰到 Maria 之前，这不过是个普通的夏天，阳光有些刺眼。而在 Maria 看来，重要的或许是她将离开。</p>
<p>Maria 回国了， Petra 离开了，二傻子也要走了。</p>
<p>又到了一个离别的季节，我依旧不能知道，哪一次话别就可能成了彼此生命里最后一面。</p>
<p>我一直觉得，一个故事，要说给能理解的人听，而一件事情，要对重要的人讲。然而，重要却是个伪命题，因为我有时候并不能清晰地分辨，就如同我并不知道谁能理解一样。</p>
<p>我以为这样的天气里是应该发生点什么的，然而无论发生什么，我都无法忽略这是夏天。相反，它只会让我更清楚地记得，一件事情，发生在了一个夏天。</p>
<div id="aplayer0" class="aplayer" style="margin-bottom: 20px;"></div>
		<script>
			new APlayer({
				element: document.getElementById("aplayer0"),
				narrow: false,
				autoplay: false,
				showlrc: 0,
				music: {
					title: "我会在这儿等你",
					author: "鲍家街43号",
					url: "/blog/music/我会在这儿等你.mp3",
					pic: "/blog/music/我会在这儿等你.jpg",
				}
			});
		</script>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;夏天到了，天空飘着鱼鳞状的云，穿过小树林的风是热的。割草机在公园的草地上轰隆隆地转动，远处绿荫下散落着一两个乘凉的姑娘，她们坐在远处，一动不动，就像图书馆入口处的雕像。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我以为这样的天气里是应该发生点什么的，否则要怎样才能让人短暂地忽略掉这是夏天呢。然而，是的，它到底是发生了，甚至让我无法分辨这是如愿以偿还是猝不及防。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Prose" scheme="https://urz.one/blog/categories/Prose/"/>
    
    
      <category term="夏天" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E5%A4%8F%E5%A4%A9/"/>
    
      <category term="离别" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E7%A6%BB%E5%88%AB/"/>
    
      <category term="巧合" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E5%B7%A7%E5%90%88/"/>
    
      <category term="Maria" scheme="https://urz.one/blog/tags/Maria/"/>
    
      <category term="UKRAINE" scheme="https://urz.one/blog/tags/UKRAINE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你恰巧想起了我，在我可能并没有想你的时候</title>
    <link href="https://urz.one/blog/170526/"/>
    <id>https://urz.one/blog/170526/</id>
    <published>2017-05-26T07:30:21.000Z</published>
    <updated>2017-06-27T09:10:39.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>我并不知道当初是怎样的一种心境支持着我，让我坚持着，一路走到现在。如果我就这样子简单地丢出这么一句话来，似乎又真的太过于轻描淡写了，其实生活完全是点滴琐碎的随机组合。</p>
<p>日落潮涨，春去秋来，看似很有规律，其实说到个人成长，所谓的我们都在作出各样对自己成长有利的选择，但其实本质上和实验室走迷宫的小白鼠并没有什么差别。我们并不真的知道我们做的每一个选择到底是真的有利，或者根本就是缓慢地在生活里胡乱碰撞罢了。虽然这样的胡乱碰撞其结果并没有小白鼠走错路会被电击来得那么快，但是本质上其实我们都一样。所以，其实所谓的选择，也似乎就没有真正的意义可言了。就像萨特说，一切可能都是某种恰巧。就像此刻，你恰巧想起了我，在我可能并没有想你的时候。<br><a id="more"></a></p>
<p>很多事情可能都会有一个并不清晰的分解点的，就像生活本身，我们时而觉得它好漫长，时而觉得它走得好快，这样的一个分界点也就主观性地被我们拉长或者压缩，然后就记忆模糊，以至于对某件事情的记忆点，从最初的某个黄昏，变成了某天，某月，某年，最后可能就是简单一句，当我年轻的时候。</p>
<p>小时候，妈妈总说我倔强，其实那个时候，我并不能完全理解什么是倔强，其实可能现在也并不能说就完全理解了。但是，在当时，我从心底是否认这样的评价的，因为我那时候并不觉得自己倔强。现在想来，也许只是因为，那时候我并不理解什么是倔强，是真的一点也不理解那种。也或者，可能是因为当时我身在其中吧。</p>
<p>慢慢长大些以后，就习惯了那种做事情很认真的态度，很多事情坚持完美。一件事情，要么不做，做就要做到最好。在我最开始的学生时代，这样的性格带给了我很多好处，因为那个时候的人是单纯的，生活也很简单，于我而言，最大的事情莫非就是上学读书和下学玩耍了。</p>
<p>后来，我知道了，生活就是生活。你看那纯白的光，其实也是七彩的组合，生活里并没有那么多非黑即白的极端，就如同冬季天空的色彩，有那么长一段时间，它其实都是灰色的。从这个角度来说，生活对我们其实要宽厚得多，至少它本身是包容的。而为生活所累的我们，并不是生活阻碍了我们，有可能只是我们自己。 </p>
<p>再往后，执着成了我心底的符号。现在看来，于我而言，它可能只是一个从妈妈口中的倔强升级而来的词语，而不同的一点是，至少在当时，我从心底是接受这个词语的。有一段时间，我总是提醒自己，执着，要执着，要执着一些，再执着一些，可能一切就会有一个不一样的结果了。现在我知道，这只不过是我在生活面前被缓慢地电击了一次而已。正如大话西游里说，有过执着，放下执着。</p>
<p>这一路的变化，似乎有那么一点看山是山，看山不是山的味道，直到有一天，我读到了王海桑的一首诗，《爷爷是个老头》：</p>
<blockquote>
<p>打我记事开始，<br>爷爷就是个老头<br>他那么老，<br>好像从来不曾年轻过<br>他那么老，<br>好像生来只为了做我的爷爷<br>可我从未认真想过<br>他有一天会死<br>我总以为，一个人再老，<br>总可以再活一年吧<br>然而有一天他还是死了，<br>就像土垛的院墙<br>风雨多了，<br>总有一天会塌下来<br>没了。<br>完了。<br>他的一生我也知道的很少<br>他说过一些，我记不大起来<br>就像他爱我很多，<br>我只是喊他声爷爷 </p>
</blockquote>
<p>读罢很是难过，我们最后的归属，却只是这样。</p>
<p>现在的我，只是在想，也许，我们可以做一点点不同的东西，即使只是一点点，就像你现在看到的这一切。</p>
<p>其实于我，它只是个记录，而也只是恰巧被你看到。</p>
<p>及末，附上<code>海桑先生</code>诗集一本，作者授权，仅供个人阅读。</p>
<span class="post-button text-center"><a class="btn" href="/blog/files/我是你流浪过的一个地方.pdf" title="海桑著，作者授权，仅供个人阅读。"><i class="fa fa-icon [class]"></i>《我是你流浪过的一个地方》</a></span>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我并不知道当初是怎样的一种心境支持着我，让我坚持着，一路走到现在。如果我就这样子简单地丢出这么一句话来，似乎又真的太过于轻描淡写了，其实生活完全是点滴琐碎的随机组合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日落潮涨，春去秋来，看似很有规律，其实说到个人成长，所谓的我们都在作出各样对自己成长有利的选择，但其实本质上和实验室走迷宫的小白鼠并没有什么差别。我们并不真的知道我们做的每一个选择到底是真的有利，或者根本就是缓慢地在生活里胡乱碰撞罢了。虽然这样的胡乱碰撞其结果并没有小白鼠走错路会被电击来得那么快，但是本质上其实我们都一样。所以，其实所谓的选择，也似乎就没有真正的意义可言了。就像萨特说，一切可能都是某种恰巧。就像此刻，你恰巧想起了我，在我可能并没有想你的时候。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Prose" scheme="https://urz.one/blog/categories/Prose/"/>
    
    
      <category term="看山不是山" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E7%9C%8B%E5%B1%B1%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%B1%B1/"/>
    
      <category term="倔强" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E5%80%94%E5%BC%BA/"/>
    
      <category term="执着" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E6%89%A7%E7%9D%80/"/>
    
      <category term="恰巧" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E6%81%B0%E5%B7%A7/"/>
    
      <category term="爷爷是个老头" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E7%88%B7%E7%88%B7%E6%98%AF%E4%B8%AA%E8%80%81%E5%A4%B4/"/>
    
      <category term="完美主义" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E4%B8%BB%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="海桑" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E6%B5%B7%E6%A1%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>想那么多，可能只是以便别人可以问我为什么想那么多</title>
    <link href="https://urz.one/blog/170521/"/>
    <id>https://urz.one/blog/170521/</id>
    <published>2017-05-21T16:30:21.000Z</published>
    <updated>2019-05-11T18:03:40.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><span itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject"><img itemprop="url image" src="https://i.loli.net/2019/05/12/5cd70e73c856d.jpg" class="full-image" alt="blog-20170521" title="美丽的黄昏"><meta itemprop="width" content="auto"><meta itemprop="height" content="auto"></span>
<a id="more"></a>
<p>最近有人问我：<br>你总是想那么多干啥？<br>想那么多不累吗？<br>简单点不好吗？<br>你看这黄昏多美啊，别动不动就思考人生啊。 </p>
<p>这几个问题很有意思。</p>
<p>想起一位美国教授，在一门关于人性的选修课上，第一堂就布置下了本学期的期末试卷，内容大致是关于人性本真的思考，譬如，你觉得自己好看吗？你喜欢你自己吗？你觉得会有人喜欢你吗？你喜欢别人吗? 你喜欢喜欢你的人吗？你喜欢的人是什么样的？你喜欢异性吗？你觉得你为什么喜欢异性？</p>
<p>其实这位教授的研究方向是关于同性恋的，巧妙的是他用探寻这个世界多数人的思考方式来探寻另外一部分人的行为。引入这个话题的目的，我并不是为了说明这位教授研究课题的巧妙方式，而是想说，如果你能理解你所在的世界的逻辑行为，那么你所理解的也仅限于你的世界，其实很多时候，你自己只是在一个你以为你能理解的世界，然而你并不能真正解释清楚你以为你能理解的这个世界。据此，那么你不能理解别人的世界，这基本算是正常的逻辑结果了，因为你甚至都不能解释清楚你以为的这个世界。所以，你看似理解的，其实你是解释不了的，那么其实有可能你并不理解你所在的世界，只不过是时间很长，你对它太熟悉，或者都不能说熟悉，你可能并不真的熟悉它，你只不过是习惯了。</p>
<p>史铁生说，人与人交往的表面形式都是简单的，但是越深入就会发现，对方对于自己，其实是一个迷宫。当然，这并不是说人与人不可能有深层次的交往，只是说这种深层次的交往比表面的交往要复杂得多。</p>
<p>那么回到最开始的问题，我沿着自己所见的事物，依照自己所能理解的逻辑，推演了一下，这算多吗？多是怎么定义的，怎么样的一个数目算得上多？如果多少是相对的，那么和谁相对？相对于对我提出问题的人吗？如果真是这样的话，那么一个逻辑性的结果就是，我比问我问题的人想得多，否则对方怎么会对我提这样的问题。</p>
<p>那么我想这么多有什么用呢？我只是在尝试用自己所能理解的逻辑去理解自己生活的这个世界。其实，我并没有什么目的，它可能会在将来的某一天会对我有用，也或者没有。但是，我的尝试行为本身在这个行为发生的时候却并不带有任何目的性，我也不知道为什么会去思考，这就像我无法解释我为什么喜欢女孩子一样，我习惯我所在的这个世界，我的逻辑告诉我我应该怎么生活在我所在的这个世界，然而我却无法解释我为什么要按照这样的逻辑去生活在这个世界。</p>
<p>我依旧不能回答为什么要思考，或者依照提问者的说法，”想那么多能干啥“。不过现在看来，这种思考行为的一个直接用途或许是，这样子别人便可以问我为什么要想那么多。</p>
<p>简单点不好吗？简单点好。<br>想那么多不累吗？可能吧。<br>你既然知道，那你还想那么多？<br>因为只有这样，你才可以问我，为什么要想那么多。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;span itemprop=&quot;image&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;&lt;img itemprop=&quot;url image&quot; src=&quot;https://i.loli.net/2019/05/12/5cd70e73c856d.jpg&quot; class=&quot;full-image&quot; alt=&quot;blog-20170521&quot; title=&quot;美丽的黄昏&quot;&gt;&lt;meta itemprop=&quot;width&quot; content=&quot;auto&quot;&gt;&lt;meta itemprop=&quot;height&quot; content=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/span&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Prose" scheme="https://urz.one/blog/categories/Prose/"/>
    
    
      <category term="思考" scheme="https://urz.one/blog/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
